{"htmlbody": "<p><em>Note: an English translation of this case can be found at\u00a0<a href=\"http://participedia.net/en/cases/participation-days-angers-france-translated\">http://participedia.net/en/cases/participation-days-angers-france-transl...</a></em></p><p><a id=\"Origine_de_l.27.C3.A9v.C3.A8nement\" name=\"Origine_de_l.27.C3.A9v.C3.A8nement\"></a></p><h2>Origine de l'\u00c9v\u00e8nement</h2><p>Comme de nombreux autres pays europ\u00e9ens, la France a initi\u00e9 il y a plus de 20 ans un important processus de d\u00e9centralisation. Une nouvelle conception de la gouvernance a ainsi \u00e9t\u00e9 mise au jour, impliquant une forte d\u00e9mocratisation du decision-making \u00e0 l\u2019\u00e9chelle locale, notamment \u00e0 travers l\u2019int\u00e9gration des citoyens dans des processus participatifs. Au fil du temps, la d\u00e9mocratie participative a connu diff\u00e9rents supports \u00e0 Angers, se concentrant surtout sur l\u2019important r\u00e9seau associatif (on recense environ 1,700 associations). Ces associations sont li\u00e9es aux institutions locales de la ville par un \u00abcontrat de ville\u00bb \u00e9tabli en 1994 et sont subventionn\u00e9es \u00e0 hauteur de 300,000 euros, encourageant ainsi la participation des citoyens et la r\u00e9alisation de projets de proximit\u00e9. Depuis 1998 la ville d\u2019Angers organise des rencontres entre les repr\u00e9sentants des diff\u00e9rents quartiers et les \u00e9lus. La ville a \u00e9galement cr\u00e9\u00e9, en 2005 &amp; 2008, les \u00abjourn\u00e9es de la d\u00e9mocratie locale\u00bb. Depuis ce jour, des proc\u00e9dures de concertation avec les habitants ont \u00e9t\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9es, notamment pour des projets d\u2019ordre urbanistique comme la re-\\qualification des berges du canal ou le trajet du tramway. En f\u00e9vrier 2011, la ville d\u2019Angers a organis\u00e9 les \u00abjourn\u00e9es de la participation\u00bb, afin de dresser le bilan du travail d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 qui sert de base \u00e0 un lien renouvel\u00e9 entre institutions locales, associations et citoyens. L\u2019autre objectif de l\u2019\u00e9v\u00e8nement \u00e9tait d\u2019\u00e9couter la voix des habitants afin de rendre la d\u00e9cision publique plus facile \u00e0 produire et \u00e0 promouvoir aupr\u00e8s des citoyens. Le slogan des journ\u00e9es de la participation \u00e9tait: \u00ab\u00c9couter pour conna\u00eetre, conna\u00eetre pour agir\u00bb.</p><p>\u00a0</p><p><a id=\"D.C3.A9roulement_des_journ.C3.A9es\" name=\"D.C3.A9roulement_des_journ.C3.A9es\"></a></p><h2>D\u00e9roulement des Journ\u00e9es</h2><p>Les journ\u00e9es de la participation se sont d\u00e9roul\u00e9es sur deux jours, le 18 &amp; 19 f\u00e9vrier 2011. Elles se sont divis\u00e9es en deux phases. La premi\u00e8re, le 18, a consist\u00e9 en une rencontre entre les \u00e9lus locaux et les personnes d\u00e9j\u00e0 impliqu\u00e9es dans des actions participatives. Des ateliers ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s dans la matin\u00e9e afin de d\u00e9finir les r\u00f4les respectifs des diff\u00e9rents repr\u00e9sentants dans la mise en place de structures et de proc\u00e9d\u00e9s participatifs \u00e0 venir. Dans l\u2019apr\u00e8s-midi, un bilan du travail accompli par les conseils consultatifs de quartier a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9. Il fut suivi d\u2019un d\u00e9bat \u00e0 propos des suites possibles \u00e0 donner \u00e0 ces dispositifs.</p><p>La deuxi\u00e8me phase, le 19, \u00e9tait quant \u00e0 elle ouverte \u00e0 tous les citoyens, habitants de la ville d\u2019Angers ou non, d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s ou non. N\u2019importe qui pouvait s\u2019inscrire aux ateliers via le site de la ville. Ceux qui n\u2019\u00e9taient pas inscrits pouvaient \u00e9galement participer \u00e0 un cycle de conf\u00e9rences et visiter le village de la participation, un ensemble de 25 stands \u00e0 vocation informative o\u00f9 les associations \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9es.</p><p><a id=\"Information.2C_participants_et_s.C3.A9lection\" name=\"Information.2C_participants_et_s.C3.A9lection\"></a></p><h2>Information, Participants et S\u00e9lection</h2><p>Afin de faciliter la rencontre entre \u00e9lus et citoyens, la ville a mis en place une s\u00e9rie de structures: les conseils consultatifs de quartiers, les rencontres de quartier, les conseils locaux, le conseil des \u00e9trangers, le comit\u00e9 des usagers. Toutes ces organisations \u00e9taient appel\u00e9es \u00e0 prendre part \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e8nement. Toujours dans cette optique, la ville a organis\u00e9 une formation pour 60 personnes, (membres d\u2019association d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s dans des actions participatives). Cette formation visait \u00e0 renforcer leurs comp\u00e9tences en terme de m\u00e9thodes et d\u2019outils pour la participation, le d\u00e9bat, le d\u00e9veloppement de projets; \u00e0 am\u00e9liorer leur connaissance de la vie de quartier, du mode de fonctionnement des administrations locales et des dispositifs d\u00e9j\u00e0 en place. Ces 60 personnes devaient jouer un r\u00f4le privil\u00e9gi\u00e9 pendant l\u2019\u00e9v\u00e8nement. En devenant le lien principal entre habitants et institutions, elles ont par la suite \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9es \u00abcitoyens-relais\u00bb.</p><p>Avant l\u2019\u00e9v\u00e8nement \u00e0 proprement parler, des informations ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es \u00e0 l\u2019attention du public non sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e0 travers la cr\u00e9ation de nouvelles pages web sur le site de la ville. Celles-ci comprenaient notamment l\u2019explication du projet, de son origine, de ses objectifs et de son programme. Comme le projet \u00e9tait ouvert \u00e0 tous ceux qui d\u00e9siraient partager leurs id\u00e9es et d\u00e9battre avec les \u00e9lus, n\u2019importe qui pouvait s\u2019inscrire gratuitement (dans la limite de 500 places) pour participer aux conf\u00e9rences et aux ateliers du 2\u00e8me jour. L\u2019acc\u00e8s au village de la participation \u00e9tait libre, gratuit, et en outre sans inscription pr\u00e9alable. Une campagne publicitaire a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e dans les rues d\u2019Angers, principalement par le biais d\u2019affiches, pour inviter le plus grand nombre de personnes.</p><p>Enfin, pendant l\u2019\u00e9v\u00e8nement, une brochure de 55 pages \u00e9tait disponible: intitul\u00e9e \u00abLe p\u2019tit dico de la d\u00e9mocratie locale\u00bb, elle d\u00e9taillait le fonctionnement de la ville, ses partenariats et ses projets.</p><p>\u00a0</p><p><a id=\"Ateliers\" name=\"Ateliers\"></a></p><h2>Ateliers</h2><p>Quatre ateliers th\u00e9matiques ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s le 19 f\u00e9vrier afin d\u2019offrir \u00e0 tous les citoyens la possibilit\u00e9 de discuter de sujets importants avec les \u00e9lus et les experts. Ces quatre ateliers avaient pour titre: \u00abagir dans mon quartier\u00bb, \u00abinventer la ville de demain\u00bb, \u00abcr\u00e9er du lien social\u00bb, \u00abde l\u2019expertise d\u2019usage \u00e0 la d\u00e9cision publique\u00bb. Afin de cr\u00e9er un d\u00e9bat inform\u00e9 et encourager la prise de parole, les ateliers ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s de 7 tables rondes sur l\u2019\u00e9cole, le r\u00f4le des associations, la voirie, la solidarit\u00e9 (avec une attention particuli\u00e8re port\u00e9e aux personnes \u00e2g\u00e9es), la jeunesse, le sport et la culture. Pendant ces tables rondes, experts, membres d\u2019association &amp; \u00e9lus ont pr\u00e9sent\u00e9 un bilan de la situation actuelle et ont propos\u00e9 plusieurs projets.</p><p>Les ateliers se sont d\u00e9roul\u00e9s dans l\u2019apr\u00e8s-midi en petits comit\u00e9s d\u2019une quinzaine de personnes. Les projets annonc\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9battus, les participants \u00e9tant consid\u00e9r\u00e9s comme \u00abexperts-usagers\u00bb. Les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s sur vid\u00e9o.</p><p><a id=\"Influence.2C_r.C3.A9sultats_et_effets\" name=\"Influence.2C_r.C3.A9sultats_et_effets\"></a></p><h2>Influence, R\u00e9sultats et Effets</h2><p>\u00c0 la fin de l'\u00e9v\u00e8nement, une charte d\u00e9finissant les relations entre la ville et les citoyens a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e, et la convention de 1994 entre la ville et les associations a \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9e, fixant leurs engagements mutuels. Un projet de plateforme participative en ligne a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 (elle reste non r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 ce jour). Diff\u00e9rents rapports ont montr\u00e9 que les participants avaient particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9 la vari\u00e9t\u00e9 des supports d'expression qui leur ont permis de prendre part \u00e0 l'\u00e9v\u00e8nement \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, selon diff\u00e9rents modes et avec des repr\u00e9sentants de diff\u00e9rents int\u00e9r\u00eats (\u00e9lus, membres d'association, stakeholders). Apr\u00e8s le succ\u00e8s et la popularit\u00e9 des journ\u00e9es de la participation, les dispositifs mis en place pour les promouvoir sont rest\u00e9s en vigueur (notamment les conseils consultatifs de quartier) et d'autres ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s, comme le conseil des jeunes. Les journ\u00e9es de la participation sont appel\u00e9es \u00e0 \u00eatre reconduites tous les deux ans, en alternance avec le forum Agora, qui se concentre davantage sur la promotion de la vie associative.</p><p><a id=\"Analyse_et_critiques\" name=\"Analyse_et_critiques\"></a></p><h2>Analyse et Critiques</h2><p>Les journ\u00e9es de la participation, premier \u00e9v\u00e9nement de cette ampleur dans la r\u00e9gion, ont tent\u00e9 de d\u00e9velopper la d\u00e9mocratie locale par des proc\u00e9d\u00e9s dits participatifs. Elles ne sont pas cependant sans soulever un certain nombre de critiques et d\u2019interrogations. En privil\u00e9giant une particularit\u00e9 de la ville d'Angers, l'importance du r\u00e9seau associatif, les institutions locales ont impos\u00e9 une fois de plus une m\u00e9diation entre les citoyens et les institutions. De plus, l'\u00e9chantillon des participants n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 selon des crit\u00e8res objectifs de repr\u00e9sentativit\u00e9 (\u00e2ge, qualification...) mais sur la base du volontariat, ce qui repr\u00e9sente une frange de la population d\u00e9j\u00e0 inform\u00e9e et politis\u00e9e, et de l'inscription sur un site internet: ceci appara\u00eet paradoxal au sens o\u00f9 le programme des deux jours a eu pour sujet principal l'implication des personnes habituellement absentes du d\u00e9bat. Enfin et surtout, si des revendications ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises, si des projets se sont pr\u00e9cis\u00e9s, la ville n'a pris aucun engagement quant \u00e0 leur r\u00e9alisation. Par cons\u00e9quence, il serait juste de classer ces journ\u00e9es de la participation \u00e0 Angers comme un \u00e9v\u00e9nement appartenant \u00e0 la premi\u00e8re \u00e9tap de l'\u00e9chelle de la participation, en ce qu'il s'est largement manifest\u00e9 par une coop\u00e9ration symbolique et une approche d\u00e9finitivement \u00abtop down\u00bb.</p><p>Toutefois, il faut rappeler que cet \u00e9v\u00e9nement est appel\u00e9 \u00e0 se reproduire et \u00e0 se perfectionner. Il a permis de relancer la consultation publique sur des sujets sp\u00e9cifiques, tels que l'Agenda 21 de la culture, et a inspir\u00e9 d'autres villes fran\u00e7aises.</p><p>\u00a0</p><p><a id=\"R.C3.A9f.C3.A9rences.2FLiens_externes\" name=\"R.C3.A9f.C3.A9rences.2FLiens_externes\"></a></p><h2>R\u00e9f\u00e9rences/Liens externes</h2><p>Information officielle de la ville d'Angers:</p><p><a class=\"external free\" href=\"http://www.angers.fr/fileadmin/plugin/tx_dcddownloads/DP_journees_participation_01.pdf\" rel=\"nofollow\" title=\"http://www.angers.fr/fileadmin/plugin/tx_dcddownloads/DP_journees_participation_01.pdf\">http://www.angers.fr/fileadmin/plugin/tx_dcddownloads/DP_journees_participation_01.pdf</a>\u00a0<br/><a class=\"external free\" href=\"http://www.angers.fr/participer\" rel=\"nofollow\" title=\"http://www.angers.fr/participer\">http://www.angers.fr/participer</a><br/><a href=\"http://www.angers.fr/actualites/detail/index.html?tx_ttnews[tt_news]=2527&amp;cHash=57601c47f6\">http://www.angers.fr/actualites/detail/index.html?tx_ttnews[tt_news]=252...</a></p><p>Une vid\u00e9o retra\u00e7ant l'\u00e9v\u00e9nement:</p><p><a class=\"external free\" href=\"http://dailymotion.virgilio.it/video/xh7yra_les-journe-es-de-la-participation-a-angers_news\" rel=\"nofollow\" title=\"http://dailymotion.virgilio.it/video/xh7yra_les-journe-es-de-la-participation-a-angers_news\">http://dailymotion.virgilio.it/video/xh7yra_les-journe-es-de-la-participation-a-angers_news</a></p><p>Quelques articles sur l'\u00e9v\u00e9nement:</p><p><a class=\"external free\" href=\"http://www.angersmag.info/Angevins-et-citoyens-d-aujourd-hui-et-de-demain_a1919.html\" rel=\"nofollow\" title=\"http://www.angersmag.info/Angevins-et-citoyens-d-aujourd-hui-et-de-demain_a1919.html\">http://www.angersmag.info/Angevins-et-citoyens-d-aujourd-hui-et-de-demain_a1919.html</a> <a class=\"external free\" href=\"http://www.angersmag.info/A-Angers-devenir-acteur-de-sa-ville-c-est-possible_a2118.html\" rel=\"nofollow\" title=\"http://www.angersmag.info/A-Angers-devenir-acteur-de-sa-ville-c-est-possible_a2118.html\">http://www.angersmag.info/A-Angers-devenir-acteur-de-sa-ville-c-est-possible_a2118.html</a> <a class=\"external free\" href=\"http://www.angersmag.info/La-democratie-participative-a-l-angevine-fait-son-chemin_a2145.html\" rel=\"nofollow\" title=\"http://www.angersmag.info/La-democratie-participative-a-l-angevine-fait-son-chemin_a2145.html\">http://www.angersmag.info/La-democratie-participative-a-l-angevine-fait-son-chemin_a2145.html</a> <a class=\"external free\" href=\"http://www.angers.maville.com/actu/actudet_-L-arbre-a-palabres-a-la-mode-angevine_loc-1698065_actu.Html\" rel=\"nofollow\" title=\"http://www.angers.maville.com/actu/actudet_-L-arbre-a-palabres-a-la-mode-angevine_loc-1698065_actu.Html\">http://www.angers.maville.com/actu/actudet_-L-arbre-a-palabres-a-la-mode-angevine_loc-1698065_actu.Html</a></p><p>\u00a0</p><p><em>Note: an English translation of this case can be found at\u00a0<a href=\"http://participedia.net/en/cases/participation-days-angers-france-translated\">http://participedia.net/en/cases/participation-days-angers-france-transl...</a></em></p>", "title": "Les Journ\u00e9es de la Participation \u00e0 Angers"}