{"htmlbody": "<h3>Definition</h3><p>\u00a0</p><p>Les m\u00e9thodes d\u00e9lib\u00e9ratives explorant les leviers de la coh\u00e9sion sociale et s\u2019adressant directement aux citoyens en les incluant dans le processus d\u00e9cisionnel par la consultation et la d\u00e9lib\u00e9ration, n\u2019apparaissent pas dans la revue de la litt\u00e9rature acad\u00e9mique sur la question. Les politologues et autres chercheurs en sciences-sociales, \u00e9tudient et mesurent plut\u00f4t des actions participatives visibles, car \u00ab\u00a0command\u00e9es\u00a0par le haut\u00a0\u00bb, qui ciblent un public limit\u00e9.</p><p>De son c\u00f4t\u00e9, la m\u00e9thode participative SPIRAL (<em>Societal Progress Indicators for the Responsibility of All) </em>du Conseil de l\u2019Europe (CoE), se fonde sur la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s et l\u2019exclusion, en cherchant \u00e0 activer l\u2019optimum \u00e9conomique et social dans nos soci\u00e9t\u00e9s. Cette m\u00e9thode \u00ab\u00a0par le bas\u00a0\u00bb est unique en son genre, car elle propose de s\u2019adresser directement \u00e0 tous les citoyens et non \u00e0 des groupes d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9s ou \u00e0 des\u00a0individus \u00ab\u00a0types\u00a0\u00bb. Elle vise \u00e9galement \u00e0 d\u00e9velopper des partenariats, pour constituer une \u00ab\u00a0sph\u00e8re publique locale\u00a0\u00bb. La m\u00e9thodologie d\u00e9lib\u00e9rative SPIRAL du Conseil de l\u2019Europe engendre ainsi la cr\u00e9ation de groupes homog\u00e8nes de citoyens, par le biais de la consultation et de la discussion, sur les notions oppos\u00e9es du bien-\u00eatre et du mal-\u00eatre. Cette d\u00e9marche, permet l\u2019\u00e9laboration d\u2019indicateurs, qui peuvent instaurer les conditions pour atteindre le chemin du progr\u00e8s soci\u00e9tal.</p><p>La m\u00e9thode d\u00e9lib\u00e9rative SPIRAL, se fonde ainsi sur la d\u00e9finition du concept de coresponsabilit\u00e9 par les acteurs eux-m\u00eames, fabricants les indicateurs du bien-\u00eatre dans une premi\u00e8re phase consultative appel\u00e9e \u00ab\u00a0concertation\u00a0\u00bb. Le processus consultatif se construit \u00e0 l\u2019aide de 7 \u00e9tapes, qui remplissent les crit\u00e8res normatifs de la d\u00e9lib\u00e9ration (la rationalit\u00e9, la r\u00e9ciprocit\u00e9, l\u2019impartialit\u00e9 et l\u2019universalit\u00e9). La m\u00e9thodologie SPIRAL, tente \u00e9galement d\u2019\u00e9laborer \u00e0 l\u2019aide de la d\u00e9lib\u00e9ration, de nouveaux instruments pour mesurer la coh\u00e9sion sociale. Durant la d\u00e9marche, lorsque l\u2019on passe de la phase de concertation \u00e0 l\u2019action par l\u2019am\u00e9lioration des liens sociaux, l\u2019\u00e9tape d\u2019op\u00e9rationnalisation risque de demeurer floue et par cons\u00e9quent inefficace. Ainsi, l\u2019\u00e9valuation de la d\u00e9mocratie d\u00e9lib\u00e9rative ne se limite pas \u00e0 rechercher son ou ses effet(s) dans les politiques publiques. En \u00e9laborant un processus \u00e0 travers les groupes de coordination, les groupes homog\u00e8nes puis les groupes arc en ciel, la m\u00e9thodologie SPIRAL permet de fabriquer une sph\u00e8re publique locale, qui offre la possibilit\u00e9 de d\u00e9lib\u00e9rer sur des probl\u00e9matiques actuelles, avec une possibilit\u00e9 de perdurer dans le temps. L\u2019originalit\u00e9 de la m\u00e9thode est qu\u2019elle int\u00e8gre et applique un concept \u00e9volutif\u00a0: lorsque une am\u00e9lioration est d\u00e9cel\u00e9e dans la pratique (engendrant un effet multiplicateur), elle est reproduite et int\u00e9gr\u00e9e dans le sch\u00e9ma d\u2019origine. La m\u00e9thode doit ainsi pouvoir s\u2019adapter aux changements. Les actions pilotes (plus de 1600 actions pour le \u00ab\u00a0vivre ensemble\u00a0\u00bb sont r\u00e9pertori\u00e9es \u00e0 l\u2019heure actuelle, rien que pour la Wallonie), d\u00e9finissent des projets cadres et sont \u00e9volutives en fonction d\u2019une co-\u00e9valuation participative de l\u2019impact. On peut ainsi pr\u00e9supposer un processus cyclique aliment\u00e9 par les objectifs (cadres normatifs), les instruments (mettre en mouvement) et les cadres institutionnels (structure).\u00a0</p><blockquote><p><img src=\"//4C8476CB-C3EE-4A28-9C9D-458F76E3D13A/application.pdf\"/></p></blockquote><p>\u00a0</p><p>SPIRAL se situe ainsi en amont des politiques publiques, pour anticiper les probl\u00e8mes et inclure les citoyens \u00e0 la sph\u00e8re publique. Cr\u00e9ant ainsi un cadre parall\u00e8le, cette m\u00e9thode ing\u00e9nieuse peut d\u00e9celer des ressources et autres moyens d\u2019action, pour \u00ab\u00a0sortir des sentiers battus\u00a0\u00bb de la fabrique de l\u2019innovation sociale. L\u2019institution intergouvernementale bas\u00e9e \u00e0 Strasbourg, a ainsi orchestr\u00e9 des exp\u00e9riences de ce type \u00e0 travers toute l\u2019Europe et le monde (France, Belgique, Allemagne, Gr\u00e8ce, Italie, Pologne, Portugal, Roumanie, F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Su\u00e8de, de m\u00eame que dans les \u00eeles du Cap-Vert et au Gabon pour l\u2019Afrique et en Turquie pour l\u2019Asie). Cette exp\u00e9rience internationale, vise \u00e0 d\u00e9velopper des territoires de coresponsabilit\u00e9, transposables sur tout le continent, dans le but de cr\u00e9er une \u00ab\u00a0soci\u00e9t\u00e9 providence\u00a0\u00bb. Cette nouvelle vision, o\u00f9 la responsabilit\u00e9 serait partag\u00e9e entre tous les acteurs et pas seulement confi\u00e9e \u00e0 l\u2019Etat, pourrait \u00eatre une des r\u00e9ponses aux probl\u00e8mes actuels d\u2019exclusion et de hausse des in\u00e9galit\u00e9s.\u00a0</p><h3>Problems and Purpose</h3><p>\u00a0</p><p>Dans son ouvrage <em>Qu\u2019est-ce que l\u2019int\u00e9gration</em>, Dominique Schnapper pr\u00e9cise que l\u2019Etat <em>welfare </em>est pass\u00e9 d\u2019un syst\u00e8me \u00ab\u00a0assurantiel\u00a0\u00bb (avant les chocs p\u00e9troliers des ann\u00e9es 1970), \u00e0 un syst\u00e8me \u00ab\u00a0assistantiel\u00bb et par cons\u00e9quent stigmatisant. Cette position paternaliste, permettant de r\u00e9pondre aux faiblesses cibl\u00e9es sans pour autant r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de fond, doit \u00e9voluer car elle n\u2019emp\u00eache ni les in\u00e9galit\u00e9s, ni les fractures sociales de cro\u00eetre. Au regard de la crise mondiale, force est de constater la tendance des soci\u00e9t\u00e9s post-industrielles, de se tourner plut\u00f4t vers \u00ab\u00a0l\u2019avarice sociale\u00a0\u00bb, m\u00e9thode qui invite \u00e0 restreindre les aides et autres subsides de l\u2019Etat, pour ne pas perturber le march\u00e9 du travail. Cette th\u00e9orie, permettant de renouer avec ce que l\u2019on appelait autrefois \u00ab\u00a0l\u2019utilitarisme \u00bb (concept d\u00e9velopp\u00e9 en 1789 par le britannique Jeremy Bentham), souhaite d\u00e9montrer que la soci\u00e9t\u00e9 fait de son mieux pour le maximum de personnes (l\u2019int\u00e9r\u00eat commun est la somme des int\u00e9r\u00eats particuliers) et qu\u2019il faille accepter que le bonheur de tous n\u2019est pas r\u00e9alisable. Cette vision de la soci\u00e9t\u00e9 s\u2019oppose \u00e0 celle de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, qui d\u00e9passe chaque individu et est en quelque sorte, au regard de la pens\u00e9e \u00e9clair\u00e9e du philosophe des Lumi\u00e8res Jean-Jacques Rousseau, \u00ab\u00a0<em>l\u2019\u00e9manation de la volont\u00e9 collective des citoyens\u00a0</em>\u00bb. La volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale doit cependant int\u00e9grer les int\u00e9r\u00eats particuliers, le r\u00f4le de l\u2019Etat devant \u00eatre celui de m\u00e9diateur, capable de r\u00e9aliser la synth\u00e8se \u00e9manant des membres de la soci\u00e9t\u00e9 civile, englobant \u00e9galement les int\u00e9r\u00eats des g\u00e9n\u00e9rations futures. Consid\u00e9rant la coh\u00e9sion sociale recherch\u00e9e par l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral comme \u00e9tant le but ultime de l\u2019Etat, on peut ainsi qualifier l\u2019Etat \u00ab\u00a0d\u2019architecte du social\u00a0\u00bb. Mais l\u2019instrumentalisation des politiques publiques, emp\u00eachent en partie la machine \u00e9tatique et les d\u00e9cideurs publics comme priv\u00e9s de \u00ab\u00a0penser\u00a0\u00bb la coh\u00e9sion sociale. Robert Putnam, travaillant sur la notion de capital social (<em>Bowling Alone\u00a0: The Collapse and Revival of American Community</em>, New York, 2000), d\u00e9crit m\u00eame un \u00ab\u00a0<em>affaiblissement des structures de sociabilit\u00e9 et les formes d\u2019un repli individualiste, qui entra\u00eenent un d\u00e9clin de confiance entre les individus et envers les institutions\u00a0</em>\u00bb. Parall\u00e8lement, les acteurs politiques sont souvent en manque d\u2019informations pr\u00e9cises, s\u00e9rieuses, organis\u00e9es, structur\u00e9es et m\u00eame utilisables, sur les r\u00e9alit\u00e9s de la vie quotidienne.</p><p>Pour cr\u00e9er de la coh\u00e9sion sociale, la production de r\u00e8gles (ou r\u00e9gulation), viendrait compl\u00e9ter l\u2019effort d\u2019int\u00e9gration des individus. En d\u2019autres termes, les individus \u00ab\u00a0s\u2019incluent\u00a0\u00bb, plut\u00f4t que \u00ab\u00a0s\u2019int\u00e8grent\u00a0\u00bb dans la \u00ab\u00a0chose publique\u00a0\u00bb, \u00e0 la fois en <em>usant</em> et en <em>cr\u00e9ant</em> des normes sociales. C\u2019est pourquoi, je propose \u00e0 travers cet article, de rechercher l\u2019inclusion des citoyens \u00e0 travers leur participation dans la soci\u00e9t\u00e9, en forgeant les outils de la d\u00e9mocratie d\u00e9lib\u00e9rative avec les fondamentaux de la coh\u00e9sion sociale, lui conf\u00e9rant par l\u00e0 m\u00eame, des m\u00e9canismes pour son op\u00e9rationnalisation. Par ailleurs la d\u00e9lib\u00e9ration, qui ne se limite pas \u00e0 une simple consultation des citoyens, doit viser la cr\u00e9ation de liens sociaux pour \u00eatre efficace. En privil\u00e9giant la m\u00e9thode d\u00e9lib\u00e9rative, l\u2019Etat permettrait aux citoyens, qui apr\u00e8s avoir discut\u00e9s et d\u00e9gag\u00e9s un consensus, d\u2019\u00e9laborer leurs propres indicateurs pour participer \u00e0 la politique, \u00e9vitant ainsi l\u2019instrumentalisation et la manipulation. La m\u00e9thode d\u00e9lib\u00e9rative SPIRAL du CoE, engage les citoyens qui peuvent participer \u00e0 tous les cycles de progr\u00e8s, permettant \u00e0 partir d\u2019\u00e9changes de point de vue, en recherchant un consensus, de produire des actions sociales pour soi et pour les autres, modifiant par l\u00e0 m\u00eame leur <strong>attitude,</strong> leur <strong>engagement</strong> et permettant ainsi l\u2019<strong>inclusion</strong>. Ce paradigme, serait le fondement d\u2019une nouvelle communaut\u00e9, visible \u00e0 travers une sph\u00e8re publique locale. Toutes les raisons que nous venons d\u2019\u00e9voquer (refonte du partenariat Etat-soci\u00e9t\u00e9-\u00e9conomie, recherche de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, meilleure information, l\u00e9gitimit\u00e9 de l\u2019action, participation de tous, confiance, changements dans l\u2019attitude, l\u2019engagement et l\u2019inclusion), serviraient \u00e0 convaincre les d\u00e9cideurs de compl\u00e9ter leur approche verticale de la coh\u00e9sion sociale, par une approche visant des liens microsociaux horizontaux, entre les acteurs d\u2019un territoire. Nous pouvons ainsi construire notre r\u00e9flexion autour de la probl\u00e9matique suivante\u00a0: <em>La m\u00e9thode d\u00e9lib\u00e9rative, est-elle adapt\u00e9e pour renforcer la coh\u00e9sion sociale\u00a0au niveau local et r\u00e9gional\u00a0?</em></p><h3>History</h3><p>\u00a0</p><p>Consid\u00e9rant que \u00ab\u00a0<em>les d\u00e9finitions de la notion de coh\u00e9sion sociale mettent en jeu les repr\u00e9sentations qu\u2019une soci\u00e9t\u00e9 se fait d\u2019elle-m\u00eame</em>\u00a0\u00bb (Guibet Lafaye 2011), force est de constater que la mondialisation et ses cons\u00e9quences \u00e9conomiques et sociales ont modifi\u00e9 la structure de base de l\u2019Etat et la vision du rapport des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 la coh\u00e9sion sociale. Au regard du tableau tr\u00e8s sombre de l\u2019architecture sociale actuelle, nous devons plus que jamais d\u00e9montrer que l\u2019int\u00e9r\u00eat du march\u00e9 et plus g\u00e9n\u00e9ralement de l\u2019\u00e9conomie, ne s\u2019oppose pas \u00e0 la protection des plus pauvres et des plus fragiles. C\u2019est pourquoi, l\u2019int\u00e9gration ne doit pas se confronter d\u2019une mani\u00e8re primaire aux formes d\u2019exclusions ou autres formes de stigmatisation, mais rechercher une solidarit\u00e9 coresponsable en reconnaissant, \u00e0 l\u2019instar de la vision v\u00e9hicul\u00e9e par le CoE, que tout citoyen peut apporter sa contribution (quelle qu\u2019elle soit) \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 travers des d\u00e9bats ou par une d\u00e9lib\u00e9ration organis\u00e9e.</p><p>\u00a0</p><blockquote><p align=\"center\"><img src=\"//ED2FD1C7-67AA-4BE9-839D-5BA9271379CC/application.pdf\"/></p></blockquote><p>L\u2019objectif de la solidarit\u00e9 coresponsable, serait de construire des ponts pour faire correspondre la notion de la coh\u00e9sion sociale au concept, permettant ainsi une soutenabilit\u00e9 dans le temps. C\u2019est pourquoi, les m\u00e9thodes de d\u00e9mocratie participative, semblent pouvoir inspirer un engagement fort au citoyen, qui peut fabriquer du lien social, tout en nourrissant un sentiment de confiance. A ce stade, nous pourrions proposer une approche \u00e0 travers celle de la \u00ab\u00a0coh\u00e9sion sociale durable\u00a0\u00bb, qui se d\u00e9finirait comme\u00a0\u00ab\u00a0<em>la capacit\u00e9 intrins\u00e8que d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique \u00e0 partager le pouvoir, int\u00e9grant les g\u00e9n\u00e9rations actuelles et futures\u00a0; la recherche de l\u2019inclusion de tous \u00e0 travers une participation active, permettant de fabriquer des liens d\u2019appartenance durable et de d\u00e9terrer de nouvelles ressources\u00a0</em>\u00bb. C\u2019est pourquoi, les politiques sociales doivent plus que jamais inclure tous les citoyens (ceux qui participent, ceux qui s\u2019engagent, mais aussi les cat\u00e9gories fragiles, les marginaux), sans les stigmatiser. Cette r\u00e9ponse peut correspondre au mouvement institutionnel actuel \u00e0 savoir, celui qui vise \u00e0 activer un plus grand pouvoir de participation et de d\u00e9cision \u00ab\u00a0par le bas\u00a0\u00bb.</p><p>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 La d\u00e9mocratie d\u00e9lib\u00e9rative comme nous l\u2019entendons aujourd\u2019hui, a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e \u00e0 l\u2019aide d\u2019une approche socio-historique, par le philosophe allemand J\u00fcrgen Habermas\u00a0 et le sociologue-historien am\u00e9ricain Robert Sennet. Tous deux d\u00e9fendent l\u2019id\u00e9e que \u00ab\u00a0<em>les d\u00e9mocraties du XX\u00e8me s. doivent \u00eatre \u00e9rig\u00e9es sur un espace public v\u00e9ritable et critique</em>\u00a0\u00bb. Ces derniers expliquent la faiblesse du mod\u00e8le d\u00e9mocratique dans nos soci\u00e9t\u00e9s actuelles, par la d\u00e9cadence de ce m\u00eame \u201cespace public\u201c et ce, d\u00e8s le XIX\u00e8me s, au moment des r\u00e9volutions industrielles. La transformation de la soci\u00e9t\u00e9, engendrant le d\u00e9clin des valeurs familiales et le d\u00e9veloppement de la culture de masse, entra\u00eenerait de la sorte l\u2019incapacit\u00e9 des individus \u00e0 d\u00e9velopper un esprit critique. Ce paradigme, appel\u00e9 par Habermas le \u00ab\u00a0<em>f\u00e9tichisme de la communaut\u00e9\u00a0</em>\u00bb, d\u00e9verrouille un m\u00e9canisme qui fait que progressivement, les individus se retrouvent d\u00e9connect\u00e9s de la sph\u00e8re publique. Les outils de ce m\u00e9canisme, qui forment alors le rouage de l\u2019Etat capitaliste et industriel des XIX\u00e8me et XX\u00e8me si\u00e8cles, passent par la bureaucratisation et la s\u00e9lection par l\u2019Etat m\u00eame, de ses interlocuteurs (ce que l\u2019on nomme aujourd\u2019hui les corps interm\u00e9diaires).</p><p>Ainsi, la d\u00e9mocratie d\u00e9lib\u00e9rative (lorsque la sph\u00e8re \u00e9tatique est s\u00e9par\u00e9e de celle des citoyens), s\u2019exerce \u00e0 travers la participation active des individus, qui constituent une \u00ab\u00a0opinion publique critique\u00a0\u00bb. La mobilisation et l\u2019appropriation des questions par cette nouvelle sph\u00e8re publique, s\u2019\u00e9laborent \u00e0 l\u2019aide du fameux Principe de Discussion (dit \u00ab\u00a0Principe D\u00a0\u00bb), syst\u00e9matis\u00e9 par le philosophe de l\u2019\u00e9cole de Francfort\u00a0: <em>\u00abSelon l\u2019\u00e9thique de la discussion, une norme ne peut pr\u00e9tendre \u00e0 la validit\u00e9 que si toutes les personnes qui peuvent \u00eatre concern\u00e9es sont d\u2019accord (ou pourraient l\u2019\u00eatre) en tant que participants \u00e0 une discussion pratique sur la validit\u00e9 de cette norme</em>\u00bb. La d\u00e9lib\u00e9ration, est ainsi per\u00e7ue comme le r\u00e9sultat d\u2019accords pris ensemble, tout en laissant une possibilit\u00e9 d\u2019ouverture pour l\u2019avenir. Le groupe de d\u00e9lib\u00e9ration constitu\u00e9, peut r\u00e9soudre des probl\u00e8mes transversaux d\u2019aujourd\u2019hui mais aussi de demain et r\u00e9pondre aux crit\u00e8res de la coh\u00e9sion sociale durable, que nous cherchons \u00e0 forger. Ce syst\u00e8me semble cr\u00e9er de la confiance, essentielle pour d\u00e9velopper l\u2019optimum \u00e9conomique et social. Il a \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9 par la classe politique \u00e0 travers la notion du \u00ab\u00a0<em>win-win\u00a0\u00bb</em> (gagnant-gagnant) et utilis\u00e9 pour \u00e9laborer de nouveaux dispositifs de politiques publiques.</p><p>Notre d\u00e9marche est d\u2019int\u00e9grer la d\u00e9lib\u00e9ration dans un processus de modification de la nature m\u00eame de la d\u00e9mocratie, appel\u00e9 par Lo\u00efc Blondiaux le \u00ab\u00a0nouvel esprit de la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, voire m\u00eame \u00ab\u00a0un changement de paradigme dans la mani\u00e8re de faire de la politique\u00a0\u00bb, selon Yves Sintomer et Julien Talpin.</p><h3>Participant Selection</h3><p>\u00a0</p><p>SPIRAL \u00ab\u00a0<em>propose un cadre, des proc\u00e9dures et des outils qui permettent de rendre aux citoyens et aux acteurs d\u2019un territoire le pouvoir de qualifier le bien-\u00eatre dans leur espace de vie, d\u2019en mesurer les contours, de d\u00e9finir sur cette base les strat\u00e9gies d\u2019actions et de soutenir la mise en \u0153uvre des plans d\u2019actions locaux\u00a0</em>\u00bb (Working Paper de l\u2019IWEPS n\u00b010). C\u2019est pourquoi, la d\u00e9marche doit s\u2019effectuer \u00ab\u00a0par le bas\u00a0\u00bb\u00a0: ce sont les citoyens responsables et organis\u00e9s, qui sollicitent l\u2019institution qui \u00e0 son tour, fournit les outils.</p><p>Ces instruments s\u2019int\u00e8grent dans trois ensembles :</p><p>- Transmettre les tendances de la coh\u00e9sion sociale (conf\u00e9rences, r\u00e9flexions sur le sujet).</p><p>- Elaborer des indicateurs appropri\u00e9s.</p><p>- Proposer une m\u00e9thode de d\u00e9mocratie d\u00e9lib\u00e9rative qui permet d'\u00e9chafauder des projets.</p><p>Ces dispositifs sont financ\u00e9s conjointement par l\u2019Union europ\u00e9enne et le Conseil de l\u2019Europe, qui a la charge d\u2019impl\u00e9menter l\u2019ensemble. Ce partenariat entre les institutions europ\u00e9ennes, a permis d\u2019\u00e9laborer des indicateurs qui peuvent tous \u00eatre mesur\u00e9s par les Etats, se situant dans la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de sonder le bien-\u00eatre de tous, une notion \u00e0 la fois tr\u00e8s \u00e9tendue et tr\u00e8s personnelle. L\u2019originalit\u00e9 de la d\u00e9marche est d\u2019int\u00e9grer trois niveaux de mesure, partant du plus g\u00e9n\u00e9ral pour aller vers le particulier (les capacit\u00e9s soci\u00e9tales, les domaines de vie et les groupes vuln\u00e9rables). Son objectif est bien de s\u2019adresser \u00e0 l\u2019ensemble des individus et de rendre autant visible les cat\u00e9gories sociales fragiles (recherchant la justice sociale), que les tendances de la soci\u00e9t\u00e9 ou encore les actions publiques. Ces trois \u00ab\u00a0niveaux d\u2019int\u00e9gration\u00a0\u00bb, qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9s directement par les participants, permettent de fournir des crit\u00e8res pour l\u2019op\u00e9rationnalisation de la coh\u00e9sion sociale.</p><p>Cette originalit\u00e9 ne pourrait-elle pas entra\u00eener des probl\u00e8mes de fond\u00a0? \u00ab\u00a0Partant du bas\u00a0\u00bb, la m\u00e9thode SPIRAL risquerait de se heurter \u00e0 une contradiction majeure, se situant entre la recherche de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral (d\u00e9finit dans sa m\u00e9thodologie) et la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats particuliers (qui pourrait s\u2019\u00e9laborer dans les groupes homog\u00e8nes qui par nature, d\u00e9fendent leur condition)\u00a0? En effet, les citoyens \u00e0 travers cette interpr\u00e9tation de la d\u00e9lib\u00e9ration, peuvent \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 privil\u00e9gier leurs probl\u00e8mes personnels (usage des lieux publics, probl\u00e8mes li\u00e9s au quartier d\u2019habitation, \u00e0 la nature du groupe homog\u00e8ne), plut\u00f4t que la recherche de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral (soci\u00e9t\u00e9 coresponsable), m\u00eame \u00e0 travers le concept universel du \u00ab\u00a0bien-\u00eatre pour tous dans la dur\u00e9e\u00a0\u00bb. Ce facteur limitant, nous laisse pr\u00e9supposer que la transposition de la m\u00e9thodologie \u00e0 une strate sup\u00e9rieure (r\u00e9gionale, nationale, continentale voire mondiale), semble compliqu\u00e9e mais ne doit pas, \u00e0 l\u2019instar de Joseph Schumpeter dans son ouvrage <em>Capitalisme, socialisme et d\u00e9mocratie</em> paru en 1967, qui consid\u00e9rait les citoyens \u00ab\u00a0ordinaires\u00a0\u00bb comme \u00e9tant intellectuellement limit\u00e9s aux questions locales, s\u2019av\u00e9rer impossible.</p><p>L\u2019\u00e9tude empirique de plusieurs communes de la r\u00e9gion wallonne, qui appliquent cette m\u00e9thode depuis quelques temps, nous permettra peut-\u00eatre de confirmer ou d\u2019infirmer les crit\u00e8res normatifs pour l\u2019op\u00e9rationnalisation de la d\u00e9lib\u00e9ration (attitude, engagement et inclusion). L\u2019art.23 de la Constitution de 1994 de l\u2019Etat f\u00e9d\u00e9ral de Belgique, pr\u00e9cise\u00a0\u00ab\u00a0<em>l\u2019acc\u00e8s de tous aux droits fondamentaux\u00a0</em>\u00bb. En se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 l\u2019indicateur de risque fabriqu\u00e9 par l\u2019 Institut Wallon de l'\u00e9valuation de la prospective et de la statistique (IWEPS), on constate que \u00ab\u00a0<em>par rapport \u00e0 la moyenne belge, une plus grande partie de la population wallonne est expos\u00e9e aux risques de pauvret\u00e9</em>\u00a0\u00bb. Par ailleurs, l\u2019approche macro-sociale qui vise \u00e0 d\u00e9fendre les droits \u00e9conomiques, sociaux et culturels en Belgique est par nature incompl\u00e8te, car comme nous l\u2019avons d\u00e9montr\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, vouloir appliquer \u00ab\u00a0par le haut\u00a0\u00bb les droits fondamentaux, ne suffit pas \u00e0 rendre effective la coh\u00e9sion sociale. Le \u00ab\u00a0vivre ensemble\u00a0\u00bb, doit se compl\u00e9ter par la cr\u00e9ation de liens interrelationnels horizontaux. C\u2019est pourquoi, dans le cadre de la \u00ab\u00a0lutte contre la pauvret\u00e9 et les in\u00e9galit\u00e9s\u00a0\u00bb, le gouvernement wallon avait cr\u00e9\u00e9 en 1992 la Direction interd\u00e9partementale de la Coh\u00e9sion sociale (DiCS), qui a depuis d\u00e9velopp\u00e9 une d\u00e9marche coordonn\u00e9e tant au niveau horizontal (lien local), qu\u2019au niveau vertical (lien r\u00e9gional). Cette approche, visant \u00e0 d\u00e9fendre les droits fondamentaux de tous les citoyens wallons, est devenue effective et efficace \u00e0 travers le Plan de pr\u00e9vention de proximit\u00e9 (2003-2008), auquel succ\u00e8dera le Plan de coh\u00e9sion sociale (PCS), d\u2019une dur\u00e9e de 5 ans pour le premier volet qui se termine cette ann\u00e9e. Dispositif d\u2019\u00e9mancipation sociale, il s\u2019inspire du concept de coh\u00e9sion sociale du Conseil de l\u2019Europe (<em>capacit\u00e9 d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 promouvoir le bien-\u00eatre de tous</em>). La m\u00e9thode originale SPIRAL appliqu\u00e9e en Wallonie, est un outil utilis\u00e9 par le Plan de coh\u00e9sion sociale, qui permet de coordonner et de d\u00e9velopper tout un ensemble d\u2019initiatives au sein des communes, pour que chaque personne puisse vivre dignement en r\u00e9f\u00e9rence aux droits fondamentaux belges, cr\u00e9ant par la m\u00eame un \u00ab\u00a0territoire de coresponsabilit\u00e9\u00a0\u00bb. Le premier PCS arrivant \u00e0 son terme en 2013, le nouveau Plan de coh\u00e9sion sociale en construction pour la p\u00e9riode 2013-2019, recense actuellement 195 communes wallonnes de langue fran\u00e7aise, ayant r\u00e9pondu favorablement \u00e0 l\u2019appel de candidature lanc\u00e9 par la DiCS en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e. Ce processus dynamique, qui int\u00e9resse les communes de la r\u00e9gion, se fonde sur un contrat entre les institutions priv\u00e9es, publiques et les individus, formalis\u00e9 par une <em>Convention de partenariat</em>. Nous porterons une attention particuli\u00e8re aux 14 communes pilotes ayant particip\u00e9 au projet d\u00e9lib\u00e9ratif \u00ab\u00a0<em>Elaboration concert\u00e9e des indicateurs de bien-\u00eatre en Wallonie</em>\u00a0\u00bb, orchestr\u00e9 par l\u2019IWEPS et le CoE. Ce projet nous permettra de confronter la m\u00e9thode SPIRAL aux crit\u00e8res normatifs de la d\u00e9lib\u00e9ration pour son op\u00e9rationnalisation, qui cherche \u00e0 activer la coh\u00e9sion sociale au niveau local et r\u00e9gional. Notre approche se constituera d\u2019une vision critique de SPIRAL, cherchant \u00e0 v\u00e9rifier\u00a0:</p><p>\u2022 D\u2019une part, si la d\u00e9lib\u00e9ration permet de cr\u00e9er des liens sociaux.</p><p>\u2022 D\u2019autre part, si ces liens sont dynamiques, \u00e0 travers les diff\u00e9rents \u00ab\u00a0niveaux\u00a0\u00bb de coh\u00e9sion sociale que nous avons d\u00e9finis pr\u00e9c\u00e9demment.\u00a0</p><h3>Deliberation, Decisions, and Public Interaction</h3><p>\u00a0</p><p>Apr\u00e8s avoir r\u00e9pertori\u00e9 100 groupes homog\u00e8nes issus de 14 groupes de coordination (ou commission d\u2019accompagnement) et archiv\u00e9s sur le site wikispiral.org, on peut r\u00e9aliser une classification, \u00e0 l\u2019aide du nom qu\u2019ils se sont attribu\u00e9s\u00a0; il est utile de rappeler que la nature des groupes de d\u00e9lib\u00e9ration, se constituent d\u2019une mani\u00e8re totalement libre sur le territoire \u00e0 l\u2019aide d\u2019une d\u00e9marche \u00ab\u00a0par le bas\u00a0\u00bb. Ainsi, ces groupes homog\u00e8nes peuvent \u00eatre r\u00e9parti en fonction des trois niveaux de coh\u00e9sion sociale d\u00e9finis par le CoE pour une soci\u00e9t\u00e9 inclusive :</p><p>- \u00ab\u00a0<strong><em>Les groupes vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb</em></strong>, d\u00e9finis dans le guide m\u00e9thodologique de 2005 du CoE comme \u00e9tant\u00a0: les \u00ab\u00a0minorit\u00e9s\u00a0\u00bb, les \u00ab\u00a0migrants\u00a0\u00bb, les \u00ab\u00a0enfants\u00a0\u00bb, les \u00ab\u00a0personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0\u00bb, les \u00ab\u00a0personnes handicap\u00e9es\u00a0\u00bb, les \u00ab\u00a0femmes\u00a0\u00bb.</p><p>- \u00ab\u00a0<strong><em>Les domaines de vie\u00a0\u00bb</em></strong> indiqu\u00e9s par \u00ab\u00a0l\u2019emploi et les activit\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0le revenu et pouvoir d\u2019achat,\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0le logement et cadre de vie\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0la sant\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0la nutrition\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9ducation\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0l\u2019information\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0la culture\u00a0\u00bb.</p><p>- La base, form\u00e9e par \u00ab\u00a0<strong><em>les capacit\u00e9s soci\u00e9tales\u00a0\u00bb,</em></strong> marque la tendance\u00a0pour : \u00ab\u00a0assurer l\u2019\u00e9quit\u00e9 (droits fondamentaux)\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0assurer la dignit\u00e9 et la reconnaissance de la diversit\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0l\u2019autonomie et le d\u00e9veloppement personnel\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0la participation et l\u2019engagement\u00a0\u00bb.</p><p><img src=\"//E939B0F1-6071-4F7D-BA7C-77C38A5A6ADC/application.pdf\"/></p><p>\u00a0</p><p>Confrontons les 100 groupes homog\u00e8nes de Wallonie, en fonction des trois niveaux de la coh\u00e9sion sociale\u00a0:</p><p><img src=\"//EC806263-07C7-4265-9709-898DFF9AC6E4/application.pdf\"/></p><p>\u00a0</p><p>Les groupes repr\u00e9sentant les \u00ab\u00a0capacit\u00e9s soci\u00e9tales\u00a0\u00bb sont les moins nombreux (15%). Les \u00ab\u00a0groupes vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb, repr\u00e9sentent quant \u00e0 eux 23% de l\u2019ensemble et les \u00ab\u00a0domaines de vie\u00a0\u00bb, sont les groupes homog\u00e8nes les plus repr\u00e9sent\u00e9s avec 55%. Les r\u00e9sultats nous permettent de constater une surrepr\u00e9sentation des groupes li\u00e9s par \u00ab\u00a0domaines de vie\u00a0\u00bb, que l\u2019on peut qualifier de \u00ab\u00a0cat\u00e9gorie la plus individuelle\u00a0\u00bb. De par cette typologie, nous pouvons confirmer que pour l\u2019ensemble des 14 communes pilotes, la constitution d\u2019un \u00ab\u00a0espace public local\u00a0\u00bb est effectif : les trois sph\u00e8res de la coh\u00e9sion sociale sont ainsi repr\u00e9sent\u00e9s. On constate n\u00e9anmoins une tendance \u00e0 la reproduction du sch\u00e9ma soci\u00e9tal individualiste \u00e0 travers la r\u00e9partition des groupes, qui d\u00e9montre une pr\u00e9disposition \u00e0 vouloir d\u00e9lib\u00e9rer sur la sph\u00e8re priv\u00e9e (rapport \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, domaines de vie). N\u00e9anmoins, l\u2019activation d\u2019une sph\u00e8re publique au niveau local, permet d\u00e9j\u00e0 de relayer les revendications des acteurs de la communaut\u00e9, qui s\u2019inscrivent dans leur rapport \u00e0 l\u2019Etat, la soci\u00e9t\u00e9 ou l\u2019\u00e9conomie. Les participants devraient alors pouvoir fabriquer de la coh\u00e9sion sociale, en usant et en cr\u00e9ant de nouvelles normes sociales. Partant de ce constat, nous allons tester la m\u00e9thode au regard des crit\u00e8res pour son op\u00e9rationnalisation.</p><p>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Pour \u00eatre l\u00e9gitime, la d\u00e9lib\u00e9ration doit \u00e0 tout prix rechercher l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, pouvant s\u2019appuyer sur des int\u00e9r\u00eats individuels et/ou communautaires, qui doivent cependant demeurer minoritaires. La d\u00e9lib\u00e9ration fonctionne, quand elle permet d\u2019activer une nouvelle sph\u00e8re publique, entretenant un partenariat entre l\u2019Etat, l\u2019\u00e9conomie et la soci\u00e9t\u00e9. C\u2019est pourquoi, la recherche de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de m\u00eame que l\u2019inclusion de tous (g\u00e9n\u00e9rations futures comprises), sont les deux concepts fondamentaux, pouvant rendre la d\u00e9lib\u00e9ration effective et g\u00e9n\u00e9ratrice de liens sociaux, dans une \u00ab\u00a0soci\u00e9t\u00e9 providence\u00a0\u00bb qui structure la \u00ab\u00a0d\u00e9mocratie forte\u00a0\u00bb. Au regard de ces informations, \u00e9mettons l\u2019hypoth\u00e8se que la d\u00e9lib\u00e9ration SPIRAL permet de d\u00e9gager une attitude qui viserait l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, conc\u00e9dant alors un engagement au sein de la communaut\u00e9 et permettant d\u2019atteindre une inclusion au niveau du territoire local, voire m\u00eame r\u00e9gional.</p><p><img src=\"//3E687285-5A0E-4163-809B-E498F300D03D/application.pdf\"/></p><p>\u00a0</p><p><em>- Les liens personnels : <strong>l\u2019attitude.</strong></em></p><p>L\u2019attitude\u00a0dans la participation, touche ainsi les liens personnels et la sph\u00e8re intime : nous appellerons ceci le <em>1er niveau de coh\u00e9sion sociale</em>. L\u2019attitude du participant doit contribuer \u00e0 d\u00e9finir les crit\u00e8res du \u00ab\u00a0<em>citoyen vertueux\u00a0</em>\u00bb, qui engage des normes, des valeurs, des initiatives, des souhaits, dans la soci\u00e9t\u00e9 qu\u2019il observe et qu\u2019il r\u00eave. Testons cette th\u00e9orie au regard du <em>premier niveau de coh\u00e9sion sociale</em>, qui se retrouve dans la famille n\u00b08 de la nomenclature SPIRAL, repr\u00e9sentant 16% de l\u2019ensemble des 16.000 crit\u00e8res du bien-\u00eatre \u00e9labor\u00e9s \u00e0 travers les 14 communes pilotes (<em>Les indicateurs sont construits \u00e0 partir des expressions de bien-\u00eatre et de mal-\u00eatre recueillies aupr\u00e8s des citoyens, rassembl\u00e9es et structur\u00e9es au sein d\u2019une nomenclature organis\u00e9e en huit familles\u00a0: 1) les moyens de vie ; 2) le cadre de vie et environnement ; 3) les relations avec les institutions (publiques et priv\u00e9es) ; 4) les relations personnelles ; 5) les \u00e9quilibres soci\u00e9taux ; 6) les \u00e9quilibres personnels ; 7) les sentiments de bien/mal-\u00eatre ; 8/ les valeurs / attitudes et les initiatives / engagements). </em>Ces crit\u00e8res, que nous pouvons retrouv\u00e9s sur le site du CoE wikispiral.org, nous permettent d\u2019\u00e9tudier la fr\u00e9quence des indicateurs li\u00e9s \u00e0 l\u2019attitude du \u00ab\u00a0citoyen vertueux\u00a0\u00bb. Dans un premier temps, ces indicateurs vont \u00eatre class\u00e9s en fonction de leurs objectifs, visant soit des int\u00e9r\u00eats particuliers, ou alors l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Cette approche est fondamentale pour tenter de d\u00e9terminer la l\u00e9gitimit\u00e9 et la coh\u00e9rence de la d\u00e9marche SPIRAL, qui se d\u00e9finit comme \u00e9tant coresponsable.</p><p><img src=\"//AA84EDA0-144A-4243-96BA-0D81B9312C15/application.pdf\"/></p><p>\u00a0</p><p>Les crit\u00e8res ne rel\u00e8vent pas tous d\u2019un m\u00eame \u00ab\u00a0niveau d\u2019efficacit\u00e9\u00a0\u00bb, pour fabriquer des liens sociaux. Ainsi, <strong>l\u2019attitude la plus individuelle</strong> comme, \u00ab\u00a0<em>le travail sur soi/ respect de soi</em>\u00a0\u00bb, (Exemple de crit\u00e8res exprim\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0<em>prendre le temps de s\u2019\u00e9couter, apprendre \u00e0 se conna\u00eetre et se respecter, ne pas placer la barre trop haut, relativiser certains probl\u00e8mes\u00a0\u00bb)</em>, de m\u00eame que les \u00ab\u00a0<em>activit\u00e9s et initiatives priv\u00e9es</em>\u00a0\u00bb, (Exemple de crit\u00e8res exprim\u00e9s\u00a0: se donner des moyens, me lancer dans de nouveaux projets, r\u00e9server du temps pour ma famille et pour moi, se r\u00e9\u00e9duquer, utiliser mon exp\u00e9rience, mon savoir-faire\u00a0\u00bb), permettent de cr\u00e9er un terrain propice \u00e0 la coh\u00e9sion sociale, mais s\u2019inscrivent dans une d\u00e9marche \u00ab\u00a0individualiste\u00a0\u00bb de recherche du bien-\u00eatre pour soi, ou \u00e9ventuellement pour sa famille et ses proches. A l\u2019inverse, en observant le crit\u00e8re H07, \u00ab\u00a0<em>dynamique, volont\u00e9 collective </em>\u00bb, (Exemple de crit\u00e8res exprim\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0<em>rester solidaire pour maintenir des acquis, investir dans les nouvelles technologies, penser aux g\u00e9n\u00e9rations futures du point de vue environnemental, penser au d\u00e9veloppement durable\u00a0\u00bb), </em>on constate alors un niveau de coresponsabilit\u00e9, de durabilit\u00e9, et de solidarit\u00e9 optimal, visant l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Ces exemples, plac\u00e9s aux \u00ab\u00a0antipodes\u00a0\u00bb (H01 et H07), sont r\u00e9v\u00e9lateurs de <strong>l\u2019attitude visant \u00e0 rechercher le bien-\u00eatre pour soi</strong> et <strong>le bien-\u00eatre pour tous</strong>. La fr\u00e9quence des crit\u00e8res de la famille H, exprim\u00e9e par cat\u00e9gorie (H01 \u00e0 H07), pourrait nous permettre de d\u00e9gager une dominante voire m\u00eame une d\u00e9clinaison de l\u2019attitude, pour \u00e9valuer son aspect qualitatif. A l\u2019aide du moteur de recherche fourni par le site wikispiral.org, nous avons relev\u00e9 et classifi\u00e9 au total 2491 crit\u00e8res, \u00e0 propos de la d\u00e9marche sur le bien-\u00eatre, \u00e9manant des 13 groupes de coordination de Wallonie (les indicateurs \u00e9labor\u00e9s par le groupe de coordination de Braine l\u2019Alleud ne sont pas encore disponibles). Nous pouvons d\u00e9sormais engager, parmi les 7 indicateurs figurant dans la famille H (<em>valeurs / attitudes et les initiatives / engagements</em>), <strong>642 crit\u00e8res</strong> qui \u00e9tablissent une attitude visant le bien-\u00eatre personnel et par cons\u00e9quent des <strong>int\u00e9r\u00eats particuliers </strong>(H01-H02) et <strong>1849</strong> (H03-H04-HO5-HO6-H07) qui visent <strong>l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral</strong>, au regard d\u2019une attitude vertueuse sur le bien-\u00eatre de tous.</p><p><img src=\"//F84CA161-38D7-4FAC-BFF2-D1896C9389FB/application.pdf\"/></p><p>\u00a0</p><p>On constate que la recherche du bien commun par les participants, est une tendance largement majoritaire avec environ \u00be des crit\u00e8res se rangeant dans cette cat\u00e9gorie. Cette information permet de d\u00e9gager le caract\u00e8re \u00ab\u00a0universel\u00a0\u00bb de l\u2019attitude des participants, qui recherchent l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, permettant de l\u00e9gitimer la d\u00e9marche. Affinons n\u00e9anmoins celle-ci, en observant ce qui se passe, lorsque l\u2019on r\u00e9parti les crit\u00e8res en fonction des sept indicateurs\u00a0de la famille H\u00a0:</p><p><img src=\"//6D72079E-C9D7-489F-B799-15993EAFD7C4/application.pdf\"/></p><p>\u00a0</p><p><em>- Les liens communautaires\u00a0: participation par <strong>l\u2019engagement.</strong></em></p><p>L\u2019engagement sur le terrain active des\u00a0liens communautaires et le <em>2e niveau de coh\u00e9sion sociale</em>. Ce niveau permet aux participants de se confronter au \u00ab\u00a0<em>temps de la d\u00e9mocratie\u00a0</em>\u00bb\u00a0et autres probl\u00e9matiques des partenaires de notre \u00ab\u00a0nouvelle sph\u00e8re publique\u00a0locale \u00bb. On peut supposer que ce <em>2e niveau de coh\u00e9sion sociale</em> cr\u00e9era des liens entre les diff\u00e9rents partenaires et acteurs du territoire coresponsable \u00e0 travers les groupes arc-en-ciel, que nous analyserons au travers des effets leviers et multiplicateurs recherch\u00e9s. Adrien Fi\u00e9vet, chef du PCS de Li\u00e8ge, nous mets en garde lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, au regard de son exp\u00e9rience sur le terrain, du possible d\u00e9sint\u00e9ressement des citoyens apr\u00e8s la premi\u00e8re phase de coh\u00e9sion sociale : \u00ab\u00a0<em>Il faut faire attention avec cette d\u00e9marche\u00a0: les citoyens disent on me donne la parole, j\u2019ai relev\u00e9 le probl\u00e8me et vous (la municipalit\u00e9) ne faites rien. Ce n\u2019est pas de la d\u00e9mocratie d\u00e9lib\u00e9rative\u00a0: on rel\u00e8ve le probl\u00e8me dans le quartier, on active le principe de coresponsabilit\u00e9, de participation et de cr\u00e9dibilit\u00e9 des actions en mettant les gens autour de la table. Les solutions passent par une action commune y compris avec les autorit\u00e9s communales. Trouver une r\u00e9ponse collective \u00e0 un probl\u00e8me local. Tout ce processus se construit et prend des mois\u00a0: il faut sensibiliser les individus. C\u2019est un travail compliqu\u00e9 qui demande de l\u2019exp\u00e9rience, une bonne connaissance des gens. Il faut trouver les bons relais dans la population. Le\u00a0temps de la d\u00e9mocratie\u00a0n\u2019est pas connu par la population\u00a0: c\u2019est une proc\u00e9dure tr\u00e8s longue\u00a0(la cr\u00e9ation d\u2019un passage pi\u00e9ton n\u00e9cessite d\u2019importantes d\u00e9marches qui consistent \u00e0 contacter le service de l\u2019urbanisme, le conseil communal, dans le cadre des r\u00e9glementations en vigueur et peut parfois prendre 6 mois)\u00a0\u00bb.</em> Le citoyen, apr\u00e8s avoir d\u00e9gag\u00e9 une attitude propice \u00e0 cr\u00e9er du lien social, doit alors se confronter \u00e0 l\u2019engagement, pour faire correspondre sa parole \u00e0 ses actes et ainsi tester l\u2019application de ses id\u00e9es. Cette phase, peut ainsi s\u2019op\u00e9rationnaliser \u00e0 travers des actions types, cr\u00e9ant des liens entre les personnes, mais aussi avec l\u2019Etat et le monde \u00e9conomique. Les crit\u00e8res de pluralit\u00e9 des groupes qui s\u2019engagent (effets leviers), de m\u00eame que l\u2019impact externe des actions (effets multiplicateurs), \u00e9tablis par le monde acad\u00e9mique et souhait\u00e9s par le CoE, sont les crit\u00e8res normatifs, pour que cette phase soit effective en terme de cr\u00e9ation du lien social communautaire.</p><p>\u2022<em>Les effets leviers et leurs limites\u00a0: activer le partenariat.</em></p><p>A travers l\u2019engagement des participants-d\u00e9lib\u00e9rants, les liens entre le social et l\u2019\u00e9conomie sont mis \u00e0 l\u2019\u00e9preuve et permettent d\u2019activer \u00ab\u00a0l\u2019effet levier \u00bb. Pour Samuel Thirion, de la division de la coh\u00e9sion sociale du CoE : <em>\u00ab\u00a0C\u2019est clair que lorsque l\u2019on parle de coh\u00e9sion sociale on a un impact sur l\u2019\u00e9conomie. On ne peut pas s\u00e9parer le social et l\u2019\u00e9conomie. C\u2019est le cas quand on am\u00e9liore la situation d\u2019une personne en phase d\u2019exclusion, qui a perdu sa place dans la soci\u00e9t\u00e9, qu\u2019on lui retrouve une place soit par une activit\u00e9 non-r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e ou un emploi. (\u2026) Une approche de coresponsabilit\u00e9 permet de toucher des ressources qui dans une approche de march\u00e9 classique ne sont pas \u00ab\u00a0touchables\u00a0\u00bb, car ceux qui les ont ne les mettent pas \u00e0 disposition, parce que on les utilise que pour une seule chose. Par exemple le covoiturage, le taxi social, l\u2019utilisation des espaces libres pour en faire des jardins partag\u00e9s, la r\u00e9cup\u00e9ration de tous les surplus agricoles jet\u00e9s \u00e0 la poubelle pour les redistribuer, la r\u00e9cup\u00e9ration des m\u00e9dicaments (en Gr\u00e8ce existe une pharmacie sociale qui r\u00e9cup\u00e8re les m\u00e9dicaments chez les gens)</em>\u00a0\u00bb. L\u2019effet levier, permet ainsi de d\u00e9gager de nouvelles ressources qui \u00e9taient alors insoup\u00e7onnables, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019engagement des diff\u00e9rents groupes de citoyens qui trouvent des solutions, en utilisant leur compl\u00e9mentarit\u00e9. Cette phase, peut permettre de cr\u00e9er des liens sociaux, entre des groupes qui ne se seraient peut-\u00eatre jamais rencontr\u00e9s et d\u00e9terre de nouvelles ressources, qui peuvent se trouver en dehors des circuits \u00e9conomiques et sociaux classiques. Les ressources d\u00e9gag\u00e9es, doivent cependant \u00eatre utilis\u00e9es \u00e0 bon escient, \u00e0 l\u2019aide d\u2019indicateurs pr\u00e9cis et compl\u00e9mentaires\u00a0: \u00ab\u00a0 <em>Il importe de ne pas confondre la population et le territoire. La concentration de moyens sur les territoires de faible niveau socio-\u00e9conomique peut b\u00e9n\u00e9ficier tr\u00e8s in\u00e9galement aux diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de population qu\u2019opposent souvent des int\u00e9r\u00eats contradictoires. A d\u00e9faut de r\u00e9gulations ad\u00e9quates du march\u00e9 du logement, l\u2019utilisation de ces moyens pour am\u00e9liorer les espaces publics et le b\u00e2ti peut conduire \u00e0 des hausses de prix et compromettre le maintien sur place des habitants socio-\u00e9conomiquement les plus fragiles, ou induire une d\u00e9gradation de leurs conditions de vie en termes de logement ou de sociabilit\u00e9. Or de telles strat\u00e9gies, ax\u00e9es sur les partenariats public-priv\u00e9, et sans contrainte quant aux destinataires des logements produits, tendent \u00e0 prendre le pas en Wallonie sur les anciennes approches endog\u00e8nes int\u00e9gr\u00e9es\u00a0</em>\u00bb (Diagnostic territorial de la Wallonie 2010, p.42). Les limites des effets leviers, sont ainsi clairement expos\u00e9es \u00e0 travers cet exemple. Pour ne pas s\u2019\u00e9loigner de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral (bien \u00eatre de tous), les actions doivent continuellement adopter une d\u00e9marche inclusive et de ce fait, int\u00e9grer les cons\u00e9quences \u00e9ventuelles des actions, \u00e0 l\u2019encontre des cat\u00e9gories sociales fragiles, en fonction du territoire. Rappelons que ce que l\u2019on mesure, c\u2019est que l\u2019on cherche \u00e0 atteindre.</p><p>\u2022<em>Les effets multiplicateurs.</em></p><p>L\u2019ensemble des actions a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9 dans le Rapport de la DiCS de 2010,\u00a0relevant \u00ab<em> 140 plans de coh\u00e9sion sociale qui regroupent plus de 1600 actions au travers de quatre axes</em>\u00a0\u00bb. Ces actions, sont ainsi directement li\u00e9es au plan de coh\u00e9sion sociale, mais la nature des liens entre les d\u00e9lib\u00e9rations au sein des groupes homog\u00e8nes et les concr\u00e9tisations sur le terrain en terme de coh\u00e9sion sociale, sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 \u00e9tablir. Les effets leviers et multiplicateurs, ne visent pas un processus lin\u00e9aire jug\u00e9 r\u00e9ducteur, qui a tout de m\u00eame l\u2019avantage d\u2019\u00eatre visible et plus facilement mesurable (approche choisie par les politiques publiques). La d\u00e9marche SPIRAL (la bien nomm\u00e9e), cherche \u00e0 inspirer de nouvelles actions, \u00e0 l\u2019aide d\u2019innovations sociales d\u00e9j\u00e0 existantes. Notons une progression notable des actions de l\u2019Axe 1, touchant les \u00ab\u00a0<em>aides \u00e0 la recherche de l\u2019emploi\u00a0\u00bb</em>\u00a0(environ +22%) et la \u00ab\u00a0<em>r\u00e9insertion socioprofessionnelle\u00a0</em>\u00bb (environ +28%). Les trois autres axes ne rel\u00e8vent pas de progr\u00e8s significatifs. Nous pouvons pr\u00e9ciser qu\u2019un rapport pour 2013, doit \u00eatre bient\u00f4t rendu public et marquera un nouveau bilan pour le premier cycle complet des PCS. Cette mesure r\u00e9guli\u00e8re est indispensable, car comme nous l\u2019avons d\u00e9montr\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, elle doit permettre d\u2019\u00e9valuer les impacts et v\u00e9rifier si ces d\u00e9marches, sont belles et bien inclusives.</p><p><em>- Les liens d\u2019un territoire coresponsable\u00a0: <strong>l\u2019inclusion.</strong></em></p><p>\u00ab\u00a0<em>A toute \u00e9chelle, une faible h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 territoriale peut toujours coexister avec de fortes in\u00e9galit\u00e9s sociales \u00e0 une \u00e9chelle plus fine. La r\u00e9duction des \u00e9carts entre les niveaux socio-\u00e9conomiques des territoires ne peut donc \u00eatre confondue avec la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s sociales\u00a0</em>\u00bb (Diagnostic territorial de la Wallonie 2010, p.40).</p><p>L\u2019inclusion est le <em>dernier niveau de coh\u00e9sion sociale</em>. Cette \u00e9tape cherche \u00e0 positionner des actions directrices (minimiser les in\u00e9galit\u00e9s, \u00e9viter la polarisation, coresponsabilit\u00e9 des acteurs), pour toucher tous les individus et viser ainsi ce que l\u2019on nomme l\u2019inclusion. Ce niveau met en avant les difficult\u00e9s particuli\u00e8res qui diff\u00e8rent selon l\u2019espace territorial concern\u00e9 (urbain, semi-rural, rural) en faisant se rencontrer tous les acteurs de la sph\u00e8re publique ou du moins leurs repr\u00e9sentants connus. La rencontre <em>Responding Together</em> financ\u00e9e conjointement par le CoE et l\u2019UE qui s\u2019est tenue \u00e0 Namur au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2013, s\u2019est donn\u00e9e pour objectif de faire conna\u00eetre \u00e0 tous les principaux repr\u00e9sentants des PCS de Wallonie, les actions sur le terrain permettant de red\u00e9finir les crit\u00e8res d\u2019inclusion. Trois actions \u00ab\u00a0symboles\u00a0\u00bb peuvent \u00eatre utilis\u00e9es, pour rendre explicite l\u2019inclusion qui place le <em>3e niveau de la coh\u00e9sion sociale</em>\u00a0:</p><p><em>\u2022L\u2019action pour le logement\u00a0dans l\u2019espace urbain dense.</em></p><p><em>\u2022L\u2019espace semi-rural</em> et le projet \u00ab\u00a0Jardin solidaire\u00a0\u00bb.</p><p><em>\u2022L\u2019espace rural\u00a0isol\u00e9\u00a0</em>incluant peu de services publics et l\u2019initiative du \u00ab\u00a0Taxi social\u00a0\u00bb.</p><p>Finalement, l\u2019inclusion n\u2019est pas uniquement conditionn\u00e9e par des ressources \u00e9conomiques, m\u00eame si ces derni\u00e8res jouent un r\u00f4le majeur. Dans cette derni\u00e8re \u00e9tape, le citoyen participe \u00e0 la vie de la communaut\u00e9. Il faut tout de m\u00eame rester vigilant quant \u00e0 la reproduction et la p\u00e9rennit\u00e9 de la d\u00e9marche, surtout dans un contexte de plus en plus difficile\u00a0: \u00ab\u00a0 <em>Les cat\u00e9gories sociales les plus pr\u00e9caris\u00e9es tendent \u00e0 rester sous-repr\u00e9sent\u00e9es dans les m\u00e9canismes participatifs. Le d\u00e9veloppement territorial est un des domaines o\u00f9 la participation citoyenne est traditionnellement sollicit\u00e9e. Selon la charte de Leipzig, \u00abl\u2019\u00e9chelle du quartier est celle permettant l\u2019implication la plus importante des habitants \u00bb. Toutefois les structures de participation institutionnalis\u00e9es (enqu\u00eates publiques, r\u00e9unions, commissions locales, etc.) sont en fr\u00e9quent d\u00e9calage avec la culture des groupes les plus faibles</em>\u00a0\u00bb (Diagnostic teritorial de la Wallonie 2010, p.44). Au regard de ces nouvelles fabriques de l\u2019innovation sociale, on constate que la d\u00e9lib\u00e9ration engendre toujours la cr\u00e9ation de normes (\u00ab\u00a0R\u00e8gles pour la colocation\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0charte pour les jardins partag\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0r\u00e8glement \u00e9tablissant un niveau de priorit\u00e9 pour le taxi social\u00a0\u00bb) sans quoi, l\u2019action ne peut perdurer. Ainsi, la d\u00e9lib\u00e9ration cr\u00e9ant des liens sociaux semble fonctionner au niveau local voire r\u00e9gional, mais doit \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e dans une dimension plus large (un nouvel esprit de la d\u00e9mocratie), pour toucher plus de personnes et permettre un \u00ab\u00a0effet retour\u00a0\u00bb.\u00a0</p><blockquote><p><img src=\"//6FB75F5D-F296-46BF-A457-0A547A8A0B18/application.pdf\"/></p></blockquote><p>\u00a0</p><p>Les participants des groupes de d\u00e9lib\u00e9ration, en cherchant <strong>l\u2019inclusion</strong> et en utilisant leurs diff\u00e9rences comme une force, ont int\u00e9gr\u00e9 une attitude qui les a <strong>affect\u00e9 </strong>dans leur rapport aux autres. Ce triptyque, conf\u00e8re aux citoyens une <strong>opportunit\u00e9 d\u2019influencer les politiques</strong> et de r\u00e9cup\u00e9rer du pouvoir dans le processus d\u00e9cisionnel.</p><p>\u00a0</p><h3>Influence, Outcomes, and Effects</h3><p>\u00a0</p><p>Le diagnostique de coh\u00e9sion sociale, est un dispositif du PCS ayant coordonn\u00e9 la concertation des acteurs locaux. Florence Gesnot, travaillant pour la cellule en charge de l\u2019\u00e9valuation du PCS \u00e0 la DiCS de Wallonie, s\u2019exprime sur le projet lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique dat\u00e9 de mai 2013\u00a0: \u00ab\u00a0<em>C\u2019est une \u00e9valuation multiple et non une \u00e9valuation type statistiques. L\u2019Universit\u00e9 de Li\u00e8ge, est charg\u00e9e d\u2019\u00e9valuer le PCS d\u2019une mani\u00e8re globale\u00a0; le CoE, est charg\u00e9 de r\u00e9aliser une \u00e9valuation de l\u2019impact du PCS. L\u2019\u00e9valuation se fait \u00e0 travers une m\u00e9thode de co-\u00e9valuation participative\u00a0\u00e0 l\u2019aide de r\u00e9alisation de tables rondes entre b\u00e9n\u00e9ficiaires (les citoyens) et partenaires (services associatifs, chefs de projets), d\u2019une m\u00eame action au sein des PCS locaux (\u2026) A ce stade de l\u2019\u00e9valuation, 63% des chefs de projet estiment que la situation {en terme de bien-\u00eatre} a fortement \u00e9volu\u00e9 dans la commune </em>\u00bb. Le diagnostique de coh\u00e9sion sociale\u00a0r\u00e9alis\u00e9 par les acteurs locaux, recense les initiatives publiques et priv\u00e9es d\u00e9j\u00e0 mises en \u0153uvre sur le territoire communal, les attentes de la population et les manques \u00e0 satisfaire, au regard des objectifs du plan. Rappelons que la nouvelle strat\u00e9gie du CoE en terme de coh\u00e9sion sociale \u00e9labor\u00e9 en 2010, vise la \u00ab\u00a0justice sociale\u00a0\u00bb, la \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0d\u00e9veloppement durable\u00a0\u00bb.</p><p>C\u2019est pourquoi, toute d\u00e9mocratie doit tendre vers un \u00e9quilibre entre l\u2019optimum \u00e9conomique et social. Cet \u00e9quilibre (ou <strong>justice sociale</strong>), est possible en recherchant l\u2019application de\u00a0la coh\u00e9sion sociale, qui se pratique au plus pr\u00e8s de la population c\u2019est-\u00e0-dire au niveau local\u00a0; visant \u00e0 d\u00e9velopper des liens sociaux, pour combattre l\u2019anomie sociale et l\u2019ins\u00e9curit\u00e9, tr\u00e8s pr\u00e9sentes dans nos soci\u00e9t\u00e9s post-industrielles. La participation, \u00e0 travers la consultation et la d\u00e9lib\u00e9ration active des citoyens, permet de d\u00e9velopper des qualit\u00e9s cibl\u00e9es \u00e0 travers l\u2019attitude, l\u2019engagement et l\u2019inclusion et combattent l\u2019individualisme. Ce nouvel \u00e9tat d\u2019esprit, permet d\u2019amasser un capital social\u00a0: les performances de la soci\u00e9t\u00e9, en terme de <strong>s\u00e9curit\u00e9</strong> sont alors am\u00e9lior\u00e9es et la confiance, plateforme communicationnelle (ou <em>Hub</em>) de toute action, peut se d\u00e9velopper. Cette confiance retrouv\u00e9e, doit alors viser ce que l\u2019on d\u00e9signe comme l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, ligne directrice pour atteindre le <strong>d\u00e9veloppement durable</strong>, qui fixe une prochaine spirale, int\u00e9grant un nouvel \u00e9quilibre entre l\u2019optimum \u00e9conomique, social et cette fois-ci environnemental. Ce processus, pourrait ainsi nourrir nos r\u00e9gimes fond\u00e9s sur la \u00ab\u00a0d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative\u00a0\u00bb, r\u00e9duisant ses effets n\u00e9gatifs pour relativiser, ce qu\u2019Aristote, en dissertant sur la <em>Politeia</em>\u00a0(notion liant la citoyennet\u00e9 au mode d\u2019organisation de la cit\u00e9-Etat ou <em>Polis</em>), d\u00e9signait comme \u00e9tant \u00ab\u00a0<em>le moins mauvais des mauvais r\u00e9gimes</em>\u00a0\u00bb.</p><blockquote><p><img src=\"//43906ABD-3674-4140-9B02-2BE061A055A5/application.pdf\"/></p></blockquote><p>\u00a0</p><h3>Analysis and Criticism</h3><p>\u00a0</p><p>Le capital social, qui synth\u00e9tise la solidarit\u00e9 coresponsable englobe trois niveaux\u00a0: les <strong>individus</strong>,\u00a0au sens affectif et pragmatique, l\u2019<strong>Etat</strong>,\u00a0au sens durkheimien du terme et enfin celui de la <strong>communaut\u00e9 durable</strong>,\u00a0qui consiste \u00e0 red\u00e9finir une v\u00e9ritable architecture sociale\u00a0et inclusive. Le d\u00e9veloppement durable, recherchant un \u00e9quilibre dans l\u2019\u00e9coum\u00e8ne (que l\u2019on peut d\u00e9finir comme \u00ab\u00a0l\u2019ensemble des terres habit\u00e9es par l\u2019Homme\u00a0\u00bb), semble pouvoir constituer la base du projet, permettant d\u2019atteindre des valeurs universelles. Pour d\u00e9gager un consensus et l\u00e9gitimer ses actions, la communaut\u00e9 durable doit ainsi utiliser l\u2019outil d\u00e9lib\u00e9ratif,\u00a0qui semble \u00eatre un instrument pouvant cr\u00e9er du lien social. Ainsi, pour que ce processus ne demeure pas \u00e0 la marge des actions publiques, il est n\u00e9cessaire d\u2019int\u00e9grer les proc\u00e9dures pour le \u00ab\u00a0vivre ensemble\u00a0\u00bb \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du terrain.</p><p>Ce projet, pourrait-il malgr\u00e9 tout servir de mod\u00e8le pour l\u2019Europe\u00a0?</p><p>La d\u00e9marche actuelle de l\u2019UE, est d\u2019associer son approche <em>top down</em> \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de se lier aux communaut\u00e9s. C\u2019est pourquoi, elle s\u2019engage dans de nombreux projets et notamment dans les actions impl\u00e9ment\u00e9es par le CoE. Avec SPIRAL, la d\u00e9marche provient obligatoirement \u00ab\u00a0d\u2019en bas\u00a0\u00bb, car ce sont les individus ou autres institutions, qui sont toujours les \u00ab\u00a0lanceurs de projets\u00a0\u00bb.</p><p>Au regard des r\u00e9sultats d\u00e9gag\u00e9s \u00e0 l\u2019aide de ce travail, pourrait-on envisager de transposer la m\u00e9thode SPIRAL\u00a0en dehors du territoire de la Wallonie, tout en pr\u00e9servant son caract\u00e8re efficace et englobant\u00a0?</p><p>Dans un premier temps, force est de constater que cette approche est une r\u00e9ussite au regard des nombreuses actions, en raison de facteurs internes. La Belgique, est un Etat qui semble \u00eatre fractur\u00e9 sur l\u2019\u00e9chelle nationale, entre deux communaut\u00e9s en conflit permanent (l\u2019absence de consensus politique, avait entra\u00een\u00e9 il y a quelques temps une vacance du pouvoir politique pendant pr\u00e8s d\u2019un an). Cet exemple, d\u00e9montre un sentiment communautaire fort sur l\u2019\u00e9chelle r\u00e9gionale, provenant de cette fracture nationale.</p><p>L\u2019inclusion effective en Wallonie, pourrait-elle se transposer vers un autre niveau territorial plus complexe, comme la Grande R\u00e9gion (qui r\u00e9unie Lorraine, Sarre et Rh\u00e9nanie-Palatinat, Luxembourg et Wallonie), par exemple ?</p><p>Force est de constater que la m\u00e9thode du CoE fonctionne en Wallonie, car l\u2019effort est r\u00e9parti entre un ensemble de partenaires ind\u00e9pendants et solidaires. Ce qui doit encore \u00eatre d\u00e9montr\u00e9, r\u00e9side dans l\u2019\u00e9tude des liens entre les diff\u00e9rentes localit\u00e9s du territoire. La nouvelle d\u00e9marche du CoE et de la Commission europ\u00e9enne associ\u00e9e au projet <a href=\"https://respondingtogether.wikispiral.org/tiki-index.php?page=respondingtogether&amp;structure=Responding&amp;page_ref_id=390\"><em>Responding Together</em></a>, permettant aux diff\u00e9rents protagonistes des Plans de coh\u00e9sion sociale de Wallonie d\u2019\u00e9changer leurs exp\u00e9riences, va dans ce sens. Nous devons ainsi nous demander si cet effort, serait r\u00e9alisable dans d\u2019autres pays, avec une lourdeur bureaucratique plus forte et une pratique politique de la r\u00e9partition des actions moins efficace, comme en France par exemple\u00a0? Cette \u00e9tude, a simplement d\u00e9montr\u00e9 la possibilit\u00e9 de cr\u00e9ation de liens sociaux sur un territoire, ayant au pr\u00e9alable une unit\u00e9 administrative, culturelle et linguistique. Rappelons que le CoE n\u2019a pas une fonction centrale dans les relations de pouvoir en Europe. C\u2019est pourquoi, nous pouvons supposer que les raisons majeures, emp\u00eachant le d\u00e9veloppement de la d\u00e9mocratie d\u00e9lib\u00e9rative, pourraient se trouver ailleurs.</p><p>Alexis de Tocqueville, \u00e9blouit par la d\u00e9mocratie \u00e9tasunienne alors en construction, nous \u00e9clairait en son temps sur les enjeux du pouvoir : \u00ab\u00a0<em>L\u2019homme du peuple qui est appel\u00e9 au gouvernement de la soci\u00e9t\u00e9 con\u00e7oit une certaine estime de lui-m\u00eame. Comme il est alors une puissance, des intelligences tr\u00e8s-\u00e9clair\u00e9es se mettent au service de la sienne. On s\u2019adresse sans cesse \u00e0 lui pour s\u2019en faire un appui, et en cherchant \u00e0 le tromper de mille mani\u00e8res diff\u00e9rentes, on l\u2019\u00e9claire\u00a0</em>\u00bb.</p><h3>Secondary Sources</h3><p>\u00a0</p><p>Bailo, P. &amp; Meynier, D., 2011. <em>De la solidarit\u00e9 \u00e9conomique et sociale \u00e0 la coh\u00e9sion territoriale - ENA, Ecole nationale d\u2019administration</em> ENA., Strasbourg.</p><p>Bernard, P., 1999. La coh\u00e9sion sociale\u00a0: critique dialectique d\u2019un quasi-concept. <em>Lien social et Politiques</em>, (41), p.47.</p><p>Blondiaux, L., 2008a. D\u00e9mocratie d\u00e9lib\u00e9rative vs. d\u00e9mocratie agonistique\u202f?. Le statut du conflit dans les th\u00e9ories et les pratiques de participation contemporaines.</p><p>Blondiaux, L., 2008b. <em>Le nouvel esprit de la d\u00e9mocratie. Actualit\u00e9 de la d\u00e9mocratie participative</em>, Liens Socio.</p><p>Bouvier, A., 2007. D\u00e9mocratie d\u00e9lib\u00e9rative, d\u00e9mocratie d\u00e9battante, d\u00e9mocratie participative. <em>Revue europ\u00e9enne des sciences sociales</em>, XLV-136.</p><p>CoE &amp; Division de la coh\u00e9sion sociale, 2013. <em>Conf\u00e9rence Responding together</em>, Namur, Belgique.</p><p>Commission europ\u00e9enne, 2001. <em>Gouvernance europ\u00e9enne, Un livre blanc</em>.</p><p>Conseil de l\u2019Europe, 2005a. Elaboration concert\u00e9e des indicateurs Guide m\u00e9thodologique.</p><p>Conseil de l\u2019Europe, 2005b. La m\u00e9thodologie SPIRAL propos\u00e9e dans le Conseil de l\u00a0 \u2019Europe. , pp.1\u20136.</p><p>Conseil de l\u2019Europe, 2010. Nouvelle strat\u00e9gie et Plan d\u2019action du Conseil de l'Europe pour la coh\u00e9sion sociale.</p><p>Courard, P., 2009. Investir dans les droits sociaux: investir dans la stabilit\u00e9 et le bien-\u00eatre de la soci\u00e9t\u00e9. , pp.1\u20135.</p><p>Diagnostic teritorial de la Wallonie, 2010. Les d\u00e9fis de la coh\u00e9sion sociale. <em>Diagnostic teritorial de la Wallonie</em>, pp.39\u201344.</p><p>DiCS, 2011. <em>Le Plan de coh\u00e9sion sociale dans les villes et communes de wallonie. Rapport d\u2019activit\u00e9 2010</em>,</p><p>Durkheim, E., 1893. <em>De la division du travail social</em>.</p><p>Durkheim, E., 1897. <em>Le Suicide</em>.</p><p>Esping-Andersen, G., 1990. <em>The Three Worlds of Welfare Capitalism</em> Princeton . P. U. Press, ed.</p><p>Fourel, C. &amp; Malochet, G., 2013. <em>Les politiques de coh\u00e9sion sociale Acteurs et instruments Centre d\u2019analyse strat\u00e9gique Premier ministre</em>.</p><p>Galbraith, J.K., 2011. <em>L\u2019art d\u2019ignorer les pauvres,</em> Le Monde diplomatique.</p><p>Green, A., Janmaat, J.G. &amp; Han, C., 2009. Regimes of Social Cohesion.</p><p>Guibet Lafaye, C., 2011. Coh\u00e9sion sociale\u202f: th\u00e9ories, m\u00e9thodes et politiques. In <em>CNRS (Centre Maurice Halbwachs)</em>. pp. 1\u201318.</p><p>Gutmann, A. &amp; Thompson, D., 2009. <em>Why Deliberative Democracy?</em></p><p>Habermas, J., 1992. <em>Droit Et Democratie (Entre Faits Et Normes)</em></p><p>Habermas, J., 1989. <em>The Structural Transformation of the Public Sphere An Inquiry into a Category of Bourgeois Society.</em></p><p>IWEPS, 2013. Un syst\u00e8me int\u00e9gr\u00e9 de huit indicateurs synth\u00e9tiques compl\u00e9mentaires au PIB. <em>Working Paper de\u00a0</em><em>l \u2019IWEPS</em>, 10.</p><p>Jenson, J., 1998. <em>Mapping Social Cohesion: The State of Canadian Research</em> Canadian P.</p><p>Jouen, M., 2011. La politique europ\u00e9enne de coh\u00e9sion.</p><p>Kies, R., 2010. <em>Promises and Limits of Web-deliberation</em>.</p><p>Koff, H., 2005. Migrant Participation in Local European Democracies\u202f: Understanding Social Capital through Social Movement Analysis. , 3, pp.5\u201328.</p><p>Koff, H., 2009. <em>Social Cohesion in Europe and the Americas-Power,Time and space</em>.</p><p>Magnette, P., 2003. European Governance and Civic Participation\u202f: Beyond Elitist Citizenship\u202f? , (July 2001), pp.1\u201317.</p><p>Magnette, P., 2009. <em>Le r\u00e9gime politique de l\u2019Union europ\u00e9enne</em>, Les Presses de Sciences Po.</p><p>Muller, P., 1990. <em>Les politiques publiques</em>, Presses Universitaires de France - PUF.</p><p>Paugam, S., 1991. <em>La disqualification sociale: essai sur la nouvelle pauvret\u00e9</em>.</p><p>Rawls, J., 1993. <em>Justice et d\u00e9mocratie</em>, \u00c9d. du Seuil.</p><p>Robbe, F. &amp; (Sous la direction de), 2007. <em>La d\u00e9mocratie participative: actes du colloque organis\u00e9 le 21 octobre 2005</em>, l\u2019Harmattan.</p><p>Schnapper, D., 2007. <em>Qu\u2019est-ce que l'int\u00e9gration\u202f?</em></p><p>Sennet, R., 1977. <em>The Fall of Public Man</em>.</p><p>Sintomer, Y. &amp; Talpin, J., 2011. La d\u00e9mocratie participative au-del\u00e0 de la proximit\u00e9 | D\u00e9mocratie &amp; Participation.</p><p>Stiglitz, J, Fitoussi, J-P &amp; Sen, A, 2009. Report by the Commission on the Measurement of Economic Performance and Social Progress.</p><p>Stiglitz, Joseph, Sen, Amartya &amp; Fitoussi, Jean-Paul, 2009. <em>Richesse des nations et bien-\u00eatre des individus\u202f: performances \u00e9conomiques et progr\u00e8s social</em>, Odile Jacob.</p><p>Tocqueville, A. de, 1864. <em>De la d\u00e9mocratie en Am\u00e9rique, Volume 2</em>, M. L\u00e9vy.</p><p>Young, I.M., 2002. <em>Inclusion and democracy</em>, Oxford University Press.</p><h3>External Links</h3><p>\u00a0</p><p>Site de la Division de la Coh\u00e9sion sociale du CoE\u00a0: <a href=\"http://www.coe.int/t/dg3/socialpolicies/socialcohesiondev/default_fr.asp\">http://www.coe.int/t/dg3/socialpolicies/socialcohesiondev/default_fr.asp</a></p><p>\u00a0</p><p>Site de SPIRAL\u00a0: <a href=\"https://spiral.cws.coe.int/tiki-index.php?page=La+m%8Ethode+propos%8Ee+par+le+Conseil+de+l'Europe\">https://spiral.cws.coe.int/tiki-index.php?page=La+m\u00e9thode+propos\u00e9e+par+le+Conseil+de+l'Europe</a></p><p>\u00a0</p><p>Actions pilotes des PCS\u00a0: <a href=\"https://wikispiral.org/tiki-index.php?page=Approche+ascendante&amp;structure=wikispiral&amp;page_ref_id=244\">https://wikispiral.org/tiki-index.php?page=Approche+ascendante&amp;structure=wikispiral&amp;page_ref_id=244</a></p><p>\u00a0</p><p>Site de la DiCS\u00a0de Wallonie : <a href=\"http://cohesionsociale.wallonie.be/spip/rubrique.php3?id_rubrique=2\">http://cohesionsociale.wallonie.be/spip/rubrique.php3?id_rubrique=2</a></p><h3>Notes</h3><p>\u00a0</p><p>Cet article est issu de mon <a href=\"http://falbert.wordpress.com/type/link/\">m\u00e9moire de Master</a> soutenu \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Luxembourg en juin 2013.</p><p>Je tiens \u00e0 remercier mes parents, mes proches, les membres de ma famille, agrandie depuis peu et qui ne saurait encore, tarder \u00e0 cro\u00eetre. Merci \u00e0 mes amis, qui me procurent un soutient essentiel, dans cette qu\u00eate commune du bonheur que devrait \u00eatre la vie.</p><p>Merci \u00e0 mes professeurs et surtout \u00e0 mes superviseurs MM Koff Harlan et Kies Rapha\u00ebl, qui ont \u00e9clair\u00e9 ma voie par leurs brillantes id\u00e9es.</p><p>Une pens\u00e9e se dirige naturellement \u00e0 mes camarades de la promo MEG 2013 et \u00e0 mes coll\u00e8gues du Lyc\u00e9e franco-allemand de Sarrebruck avec qui, nous avons parcouru un bon bout de chemin ensemble.</p><p>Je tiens particuli\u00e8rement, \u00e0 adresser mes amiti\u00e9s sinc\u00e8res, aux personnes crois\u00e9es durant ce projet, \u00e0 Mme Gilda Farrell, MM. Samuel Thirion, David Rinaldi et Cox Malcolm de la Division de la coh\u00e9sion sociale du CoE, qui m\u2019ont tr\u00e8s chaleureusement accueilli et donn\u00e9 de leur temps ; merci \u00e9galement \u00e0 tous les Wallons rencontr\u00e9s durant ce projet, qui gr\u00e2ce \u00e0 leurs qualit\u00e9s humaines, m\u2019ont grandement aid\u00e9.</p><p>J\u2019aimerais pour finir, adresser une attention toute particuli\u00e8re \u00e0 V\u00e9ronique et Gerrit, pour leurs conseils et leur aide pr\u00e9cieuse.</p>", "title": "La D\u00e9mocratie d\u00e9lib\u00e9rative, outil pour renforcer la coh\u00e9sion sociale en Europe ? A travers l\u2019\u00e9tude des Plans de coh\u00e9sion sociale en r\u00e9gion wallonne. "}