{"htmlbody": "<p>ABSTRACT</p><p>The workshop for Community Action (TAC) is a functional community organization that emerges in 1989 in the Cerro Cordillera, Valpara\u00edso.</p><p>Its fundamental objective is to promote community development, form the generation of new practices in the territory to help improve environmental conditions such as neighborhood relations between the people who inhabit it. The meaning of the action of the organization in the territory is synthesized in five key ideas, namely: meeting of actors, opportunities for participation, concrete action new practice in the territory and strengthen community bonds and collective senses.</p><p>The effect generated by each of these ideas is the change in relationships, the reappropriation of space, to make visible the collective capabilities, value the everyday space generating material transformations of meaning and densification of the civil society from local.</p><p>RESUMEN</p><p>El taller de Acci\u00f3n Comunitaria (TAC), es una organizaci\u00f3n comunitaria funcional que surge el a\u00f1o 1989 en el cerro Cordillera, Valpara\u00edso.</p><p>Su objetivo fundamental es promover el desarrollo comunitario, a partir de la generaci\u00f3n de nuevas pr\u00e1cticas en el territorio que contribuyan a mejorar las condiciones del entorno barrial como las relaciones entre las personas que lo habitan.</p><p>El sentido de la acci\u00f3n de la organizaci\u00f3n en el territorio se sintetiza en cinco ideas fundamentales, \u00e9stas son: encuentro de actores, oportunidad de participaci\u00f3n, acci\u00f3n concreta, nuevas pr\u00e1cticas en el territorio y fortalecimiento de v\u00ednculos comunitarios y sentidos colectivos. El efecto que genera cada una de estas ideas es el cambio en las relaciones, la reapropiaci\u00f3n de los espacios, hacer visible las capacidades colectivas, valorar el espacio cotidiano generando transformaciones materiales, de sentido y densificaci\u00f3n de la sociedad civil desde lo local.</p><p>PROP\u00d3SITO Y PROBLEMA</p><p>El cerro Cordillera, a la altura del Camino Cintura fue uno de los primeros asentamientos populares de Valpara\u00edso, esta localidad se destaca por su profunda tradici\u00f3n portuaria, de organizaci\u00f3n sindical y obrera.</p><p>En estas \u00faltimas d\u00e9cadas el cerro se ha ido empobreciendo por el envejecimiento de sus habitantes, la cesant\u00eda de la juventud y la prevalencia del consumo de drogas (SUBDERE, CIC &amp; GTZ., 2008).</p><p>Los problemas identificados por la localidad en sus inicios ten\u00edan relaci\u00f3n principalmente con el deterioro e inexistencia de espacios p\u00fablicos, la presencia de basurales en quebradas, con un alto d\u00e9ficit sanitario y de infecciones en la comunidad. Dentro de los aspectos sociales exist\u00eda baja participaci\u00f3n y desconfianzas en los l\u00edderes existentes.</p><p>Las condiciones de empleo y habitabilidad eran deficientes, as\u00ed como la falta de equipamiento e infraestructura comunitaria (Fundaci\u00f3n H\u00e1bitat Colombia, 2005).</p><p>En este escenario, en el a\u00f1o 1998, un grupo de socios fundadores del Taller de Acci\u00f3n Comunitaria (TAC), recorrieron distintos cerros de Valpara\u00edso, buscando un espacio con vida barrial donde generar un proyecto de desarrollo local, con el objetivo de reconstruir los v\u00ednculos comunitarios y mejorar las condiciones de vida de sus habitantes. En este sentido el cerro Cordillera cumpl\u00eda con dichos potenciales, en cuanto a su trayectoria hist\u00f3rica, y presencia de diversas organizaciones sociales e instituciones locales que podr\u00edan participar de la iniciativa, adem\u00e1s sus habitantes ten\u00edan nivel de necesidades b\u00e1sicas cubiertas. Esto \u00faltimo permit\u00eda generar un proyecto enfocado en el desarrollo comunitario y no asistencialista.</p><p>Desde sus inicios su prop\u00f3sito fue promover el desarrollo comunitario, a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n en iniciativas concretas de incidencia local, su modelo de intervenci\u00f3n parte de la base de la educaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n formal o informal sobre salud, medio ambiente, mercado, cultura. Este desarrollo integral comprende la mejora material del h\u00e1bitat y del entorno barrial. Su trabajo est\u00e1 dirigido a ni\u00f1os, j\u00f3venes, mujeres, adultos, tercera edad, vecinos, organizaciones, instituciones funcionales y/o Territoriales (Revista TAC, 2009).</p><p>Sus l\u00edneas de acci\u00f3n son las siguientes (SUBDERE, CIC &amp; GTZ., 2008):</p><p>1) Articulaci\u00f3n de la red Local y Comunal a trav\u00e9s de generar relaciones asociativas entre distintas organizaciones, ampliando la visi\u00f3n del territorio a partir de compartir e intercambiar aprendizajes.</p><p>2) Acciones de prevenci\u00f3n en ni\u00f1os y j\u00f3venes por medio de talleres que promueven el buen uso del tiempo libre en acciones concretas de mejoramiento y recuperaci\u00f3n del entorno f\u00edsico y social.</p><p>3) Educaci\u00f3n y mejoramiento ambiental, ni\u00f1os y j\u00f3venes se constituyen como agentes en el proceso de recuperaci\u00f3n y transformaci\u00f3n de espacios desde una metodolog\u00eda de educaci\u00f3n en la acci\u00f3n.</p><p>4) Acci\u00f3n cultural, articulando los espacios de expresi\u00f3n y difusi\u00f3n de cultura en los cerros a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de murales.</p><p>5) Rescate de la identidad local, se trabaja desde talleres, recuperaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de hitos patrimoniales orientados a rescatar y valorar el patrimonio tangible e intangible, fortaleciendo y reconociendo la construcci\u00f3n de la historia que los constituye.</p><p>6) Recuperaci\u00f3n y mejoramiento de espacios p\u00fablicos, esta l\u00ednea de acci\u00f3n se ha ido consolidando en el tiempo a trav\u00e9s de ir conquistando nuevos espacios para el uso p\u00fablico (basurales, sitios eriazos, estacionamientos).</p><p>7) Biblioteca comunitaria, se promueve el uso del tiempo libre en espacios orientados a la cultura y tecnolog\u00eda.</p><p>8) Fortalecimiento de la acci\u00f3n voluntaria, a trav\u00e9s del ejercicio ciudadano basado en el desarrollo local, la autogesti\u00f3n y la responsabilidad c\u00edvica. Actualmente se conforma una red de voluntarios provenientes de la misma localidad, de universidades y extranjeros.</p><p>9) Extensi\u00f3n, se promueve el intercambio de experiencias y aprendizajes con otras iniciativas mediantes ferias, pasant\u00edas, seminarios, foros y visitas educativas a nivel local, comunal, regional, nacional e internacional.</p><p>El prop\u00f3sito y las l\u00edneas de acci\u00f3n del TAC, se concretan en un espacio educativo complementario al formal, focalizado principalmente en ni\u00f1os y j\u00f3venes a trav\u00e9s de tres instancias:</p><p>1) Programa Integral: talleres estables que se constituyen en sesiones semanales de trabajo con cursos de los diversos establecimientos participantes, dirigidos a ni\u00f1os y j\u00f3venes entre 3 y 25 a\u00f1os, correspondientes a escuelas b\u00e1sicas, especiales e integradas y jardines infantiles.</p><p>En estas sesiones se abordan diversas tem\u00e1ticas, las cuales se vinculan a las problem\u00e1ticas e inquietudes surgidas en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n formal.</p><p>Las actividades se desarrollan en horario de clases, formando parte del curr\u00edculo acad\u00e9mico de los establecimientos. Cada curso asiste al TAC una vez por semana y la jornada de trabajo tiene una duraci\u00f3n de una hora y media.</p><p>2) Escuelas de temporada: Corresponden a diversos talleres que se desarrollan simult\u00e1neamente por per\u00edodos de 4 a 12 d\u00edas consecutivos, normalmente se realizan en per\u00edodo de vacaciones de invierno y verano, y est\u00e1n dirigidos a ni\u00f1os y j\u00f3venes entre 5 y 25 a\u00f1os, de escuelas asociadas a la red, de la comunidad local y extralocal.</p><p>La jornada diaria de trabajo se extiende desde las 9 de la ma\u00f1ana hasta las 4:30 de la tarde, incluyendo un espacio para el desayuno, almuerzo y colaci\u00f3n.</p><p>3) Talleres tem\u00e1ticos: esta estrategia se orienta al desarrollo de talleres asociados a tem\u00e1ticas espec\u00edficas, cuya implementaci\u00f3n es ocasional. La duraci\u00f3n de los talleres se define en base a una cantidad pertinentes de sesiones consensuadas entre los actores participantes, entre los que se encuentran ni\u00f1os, j\u00f3venes de las escuelas asociadas a la red, adultos en general, mujeres, tercera edad, dirigentes de organizaciones sociales y territoriales (Cerda &amp; Rojas, 2004).</p><p>HISTORIA</p><p>Los inicios del TAC se remontan hacia el a\u00f1o 1989 per\u00edodo en el cual constitu\u00eda un programa de trabajo de la ONG CECAP (Centro de Capacitaci\u00f3n y asesor\u00eda Poblacional), la cual estaba orientada a promover el desarrollo de la vida comunitaria en localidades pobres de la ciudad de Valpara\u00edso (Revista TAC, 2009).</p><p>En una primera etapa su trabajo en el cerro Cordillera se orient\u00f3 al desarrollo de un autodiagn\u00f3stico, donde participaron dirigentes, pobladores y organizaciones de base para identificar las fortalezas y debilidades del barrio. Dentro de la prioridades a trabajar se reconocen: generar condiciones que faciliten el encuentro y participaci\u00f3n en el proceso de desarrollo local, demostrar en acciones concretas en el territorio posibilidades de transformaci\u00f3n, reconocer y valorar el espacio local (Biblioteca CF+S, 2006).</p><p>En el a\u00f1o 1990 la organizaci\u00f3n se emplaza en una quebrada de Cordillera convertida en basural por m\u00e1s de 40 a\u00f1os, se inician jornadas de limpiezas donde se invita a participar a la comunidad. Una vez recuperada, se consolida la primera plaza y se realizan los primeros murales inspirados en la historia local.</p><p>Este per\u00edodo fue b\u00e1sico para generar confianzas mutuas, entre la organizaci\u00f3n, dirigentes vecinales, organismos locales y escuelas del sector (Revista TAC, 2009).</p><p>En la d\u00e9cada del 90 la mayor\u00eda de organizaciones no gubernamentales del pa\u00eds comenzaron a recibir una disminuci\u00f3n de recursos financieros, a pesar de ello el TAC sigue adelante y decide convertirse en una instituci\u00f3n aut\u00f3noma de CECAP, a partir de lo cual el trabajo comienza a sostenerse en la Asociatividad y la participaci\u00f3n local, destac\u00e1ndose la labor y permanencia del equipo fundador de la iniciativa. Desde este a\u00f1o la organizaci\u00f3n se comienza a sustentar a trav\u00e9s de la acci\u00f3n voluntaria y proyectos puntuales, este cambio de funcionamiento sienta las bases que le han dado sostenibilidad en el tiempo (Cerda &amp; Rojas, 2004).</p><p>En este per\u00edodo la estrategia es coordinarse con los actores en torno al territorio, recuperando los espacios f\u00edsicos a trav\u00e9s de reuniones de planificaci\u00f3n y conocimiento mutuo. El fortalecimiento del sentido comunitario, toma un rol central a partir de la articulaci\u00f3n de organizaciones locales, establecimientos educacionales y el consultorio de salud (Biblioteca CF+S, 2006).</p><p>Entre 1996 y 1998, se consideran como los a\u00f1os de consolidaci\u00f3n del proyecto y proyecci\u00f3n del TAC, se inicia un proceso de sistematizaci\u00f3n de la experiencia y se comienza a trabajar en la difusi\u00f3n del trabajo realizado a escala local y comunal mediante afiches, boletines, v\u00ednculos con la prensa y talleres estables con los establecimientos educacionales de la comuna.</p><p>A finales de esta etapa se termina de construir el anfiteatro en la quebrada recuperada, donde se consolida un espacio colectivo y local para la cultura capaz de albergar a 600 personas, participan m\u00e1s de 1000 personas en su construcci\u00f3n.</p><p>La cuarta etapa que va del a\u00f1o 1999 al 2001, se reconoce como el per\u00edodo donde ya existe una legitimaci\u00f3n del modelo intervenci\u00f3n. La organizaci\u00f3n se preocupa de la construcci\u00f3n de medios de difusi\u00f3n y material educativo, se desarrollan pasant\u00edas y encuentros con distintos actores del territorio. A finales de este ciclo se realiza la 31 escuela de verano, donde la mayor\u00eda de j\u00f3venes de cordillera, antiguos ni\u00f1os pasan a ser monitores, este hito es importante de mencionar, ya que estos j\u00f3venes son los que comienzan a organizarse y generar cambios significativos en el territorio posteriormente (Revista TAC, 2009).</p><p>Este \u00faltimo per\u00edodo, desde el a\u00f1o 2002 al 2009, ha estado centrado en la revisi\u00f3n de lo realizado y en el trabajo de replicar el modelo de intervenci\u00f3n en \u00e1mbitos acad\u00e9micos, p\u00fablicos y otras realidades locales.</p><p>Los actores principales han sido los ni\u00f1os, j\u00f3venes, voluntarios, la red cordillera, universidades y organismos p\u00fablicos.</p><p>La gesti\u00f3n de recursos en este \u00faltimo per\u00edodo ha sido mediante proyectos, acci\u00f3n voluntaria, participaci\u00f3n local, asociativismo, desarrollo de convenios de cooperaci\u00f3n con universidades nacionales, extranjeras y organismos p\u00fablicos (Revista TAC, 2009).</p><p>CREACI\u00d3N Y SELECCI\u00d3N DE PARTICIPANTES</p><p>La sostenibilidad de esta experiencia est\u00e1 dada por su modelo de intervenci\u00f3n que se basa en una estructura asociativa a trav\u00e9s de la red Cordillera conformada por distintas organizaciones que representan distintos \u00e1mbitos del territorio.</p><p>Una vez que el TAC se asienta en Cordillera impulsa la articulaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de estas organizaciones ya existentes. Esta plataforma ha sido estrat\u00e9gica para el empoderamiento local, vinculaci\u00f3n de actores y retroalimentaci\u00f3n con el entorno, guiando el quehacer hacia la visi\u00f3n de un desarrollo comunitario dise\u00f1ado y concretado en conjunto.</p><p>La figura organizacional del Taller de Acci\u00f3n Comunitaria se estructura de tres niveles; el directorio encargado de entregar lineamientos estrat\u00e9gicos generales, tanto para la labor educativa como para la gesti\u00f3n; el equipo central, responsable de dise\u00f1ar el trabajo educativo con las escuelas y las labores de gesti\u00f3n; y el equipo de trabajo en terreno, encargado de planificar las actividades concretas a realizar en cada sesi\u00f3n de trabajo con las escuelas.</p><p>La estructura de la red la podemos entender desde distintas esferas de participaci\u00f3n. En su centro identificamos al TAC como agente vinculador de la red, articul\u00e1ndose en una primera esfera de participaci\u00f3n local, constituida por organizaciones m\u00e1s activas dentro de la planificaci\u00f3n y toma de decisiones en el territorio, entre ellas identificamos a la Poblaci\u00f3n obrera de la Uni\u00f3n, la Cruz Roja, voluntarios locales, consultorio, parroquia y 12 escuelas p\u00fablicas. Incorporando tambi\u00e9n a organizaciones perif\u00e9ricas como los clubes deportivos, carabineros, centro de madres y las distintas juntas de vecinos (Cerda &amp; Rojas, 2004).</p><p>En una segunda esfera de participaci\u00f3n identificamos a los actores extralocales constituidos por las empresas colaboradoras, voluntarios, servicios p\u00fablicos y universidades asociadas(Cerda &amp; Rojas, 2004).</p><p>Como actores protagonistas se reconoce a los ni\u00f1os, j\u00f3venes y voluntarios, los cuales son participantes constantes, desde el programa integral que se realiza durante todo el a\u00f1o con las escuelas asociadas y los talleres impartidos en las escuelas de verano e invierno.</p><p>En cuanto a la selecci\u00f3n de participantes identificamos 4 categor\u00edas: autoselecci\u00f3n, m\u00e1s bien selecci\u00f3n natural en el caso de los voluntarios, los cuales se involucran y adquieren responsabilidades seg\u00fan su nivel de compromiso y disponibilidad de tiempo. En el caso de reclutamiento dirigido identificamos a los cursos de las escuelas seleccionadas para participar durante el a\u00f1o en el programa integral que imparte el TAC, en tercer lugar est\u00e1n los stakeholders, constituidos por los l\u00edderes de las organizaciones sociales, que participan activamente dentro de la red. Por \u00faltimo, dentro de la segunda esfera de participaci\u00f3n se ubican los grupos de inter\u00e9s profesional conformados por ONG, organizaciones p\u00fablicas y privados que participan de mesas t\u00e9cnicas, ferias, pasant\u00edas y seminarios, los cuales siempre participan de manera voluntaria, sin ser remunerados.</p><p>DELIBERACIONES, DECISIONES E INTERACCIONES P\u00daBLICAS</p><p>Para colocar en contexto los mecanismos utilizados en la toma de decisiones promovidas por la visi\u00f3n del TAC, es importante exponer la metodolog\u00eda de acci\u00f3n local que ha desarrollado en estos 21 a\u00f1os la organizaci\u00f3n y que ha estado impulsada desde tres perspectivas de trabajo en el territorio.</p><p>En primer lugar la Asociatividad, mediante el intercambio de experiencias, horizontalidad, flexibilidad y permanencia en el tiempo de la red Cordillera. Los v\u00ednculos asociativos entre las distintas organizaciones ha permitido movilizar recursos locales (f\u00edsicos y humanos principalmente).</p><p>Segundo, la participaci\u00f3n local de las distintas organizaciones y voluntarios construyen de manera conjunta las estrategias, planes, proyectos y acciones. Esto ha permitido en el tiempo una fuerte apropiaci\u00f3n de los espacios ganados, fortaleciendo los lazos comunitarios y relaciones de sociabilidad con actores externos a la comunidad (Cerda &amp; Rojas, 2004).</p><p>En este contexto identificamos el tipo de participaci\u00f3n en el nivel de asociaciones de co-gesti\u00f3n o m\u00e1s bien de co-construcci\u00f3n, ya que esta iniciativa ha fortalecido los v\u00ednculos y el capital social de la localidad, constituyendo nuevos l\u00edderes y nuevas formas de organizaci\u00f3n.</p><p>La interacci\u00f3n entre los participantes y la toma de decisiones es deliberativa y de suma de preferencias, es decir el modo de comunicaci\u00f3n es a trav\u00e9s del intercambio de visiones, informaci\u00f3n y aprendizajes, se busca llegar a acuerdo basado en argumentaciones y consensuados mediante una participaci\u00f3n colectiva.</p><p>El estilo de direcci\u00f3n del TAC promueve un liderazgo democr\u00e1tico, transformacional y participativo generando sentido de pertenencia y v\u00ednculos humanos.</p><p>Los espacios de participaci\u00f3n se han ido consolidando en el tiempo, a trav\u00e9s de asambleas, mesas de trabajo, talleres, donde los actores protagonistas son ciudadanos en general, autoridades p\u00fablicas, l\u00edderes comunitarios, voluntarios, ni\u00f1os y j\u00f3venes.</p><p>En t\u00e9rminos generales es posible identificar un proceso de toma de decisiones que contempla diferentes fases, que se ha denominado \u201creflexi\u00f3n en la acci\u00f3n\u201d. Esta metodolog\u00eda se estructura en esta secuencia: convocatoria de diversos actores de la localidad para participar de diagn\u00f3sticos participativos, identificando problemas, oportunidades y desaf\u00edos de trabajo, con este material se elaboran de manera conjunta las propuestas. La segunda fase se constituye por la gesti\u00f3n de recursos locales para implementar las acciones propuestas, que en la mayor\u00eda de los casos es a partir de la autogesti\u00f3n, posteriormente se implementan las acciones y por \u00faltimo, se eval\u00faa el proceso y sentido de la experiencia (Cerda &amp; Rojas, 2004).</p><p>La interacci\u00f3n p\u00fablica se da en espacios de di\u00e1logo incluso m\u00e1s all\u00e1 de lo local, a trav\u00e9s de seminarios, pasant\u00edas, ferias, donde el TAC es representado a trav\u00e9s de sus voluntarios locales y extra locales seg\u00fan las tem\u00e1ticas que contemplan dicho espacios de encuentro. En \u00e9stos participan distintos actores de la sociedad civil, organizaciones y autoridades p\u00fablicas.</p><p>Otra forma de interacci\u00f3n p\u00fablica ha resultado ser el reconocimiento p\u00fablico de la experiencia, a trav\u00e9s de los premios que ha obtenido tanto a nivel local, nacional e internacional. Entre los m\u00e1s destacados se encuentra el primer lugar regional en medio ambiente por la Comisi\u00f3n Nacional del Medio Ambiente de Chile; reconocimiento Buenas Pr\u00e1cticas Urbanas 2002 por el Ministerio de Vivienda y Urbanismo Chile, premio a la Innovaci\u00f3n en el \u00e1rea ambiental 2002 por la Fundaci\u00f3n Ford Internacional, entre otros.</p><p>RESULTADOS Y EFECTOS</p><p>Los resultados y efectos del trabajo realizado por el TAC en el territorio ser\u00e1n presentados desde 3 dimensiones, en primer lugar desde un punto de vista cuantitativo, segundo cualitativo y por \u00faltimo, se expondr\u00e1 un caso concreto que muestra la replicabilidad de la experiencia.</p><p>Resultados cuantitativos:'</p><p>- Actualmente existen m\u00e1s de 40 organizaciones asociadas a la red Cordillera. Entre ellas: 12 escuelas p\u00fablicas y subvencionadas: comunes, integradas y especiales; y 10 universidades e instituciones extranjeras. (Sitio WEB TAC). Estos actores son clave en la movilizaci\u00f3n de recursos.</p><p>- Se han recuperado, transformado y creado ocho espacios de encuentro y recreaci\u00f3n, plazas y juegos en Cerro Cordillera (Biblioteca CF+S, 2006).</p><p>- Se ha construido un anfiteatro en el coraz\u00f3n de una de las quebradas de Cordillera en un antiguo basural., con una capacidad para 630 personas. (Fundaci\u00f3n h\u00e1bitat Colombia, 2005)</p><p>- Participaci\u00f3n activa de 200 voluntarios y 1300 ni\u00f1os al a\u00f1o aproximadamente.</p><p>- 7 universidades de Valpara\u00edso incorporan en su curr\u00edculum el trabajo del TAC (Fundaci\u00f3n h\u00e1bitat Colombia, 2005) a trav\u00e9s de horas de pr\u00e1ctica profesional espec\u00edficamente en pedagog\u00eda y educaci\u00f3n diferencial, en esta asociaci\u00f3n se han sumado a la participaci\u00f3n 140 j\u00f3venes universitarios.</p><p>- Se han realizado 50 murales construyendo una red f\u00edsica que da cuenta de la identidad de cordillera y Valpara\u00edso (Biblioteca CF+S, 2006).</p><p>- Se han conformado 12 huertos comunitarios y un invernadero para plantas, y reproducci\u00f3n de \u00e1rboles nativos.</p><p>- 3000 personas de diversas organizaciones visitan anualmente la experiencia, lo que demuestra su replicabilidad. (Biblioteca CF+S, 2006)</p><p>- La experiencia es reconocida y premiada a nivel regional, nacional e internacionalmente (Sitio WEB TAC).</p><p>Resultados cualitativos:</p><p>- Revalorizaci\u00f3n del territorio a trav\u00e9s de la historia e identidad local del cerro (Fundaci\u00f3n Habitat Colombia, 2005), generando el apropiamiento del territorio m\u00e1s all\u00e1 de lo tangible, fortaleciendo los v\u00ednculos comunitarios y las pr\u00e1cticas de tolerancia, solidaridad e integraci\u00f3n en la diferencia (Observatorio latinoamericano, 2004).</p><p>- Modelo de intervenci\u00f3n legitimado en lo comunitario, educativo, gubernamental y mundo acad\u00e9mico (Biblioteca CF+S, 2006).</p><p>- Continuidad y permanencia de un trabajo en red desde hace m\u00e1s de 21 a\u00f1os, promoviendo la participaci\u00f3n comunitaria en todos los procesos de intervenci\u00f3n y una sociedad civil proactiva.</p><p>- Conciencia ambiental desde el trabajo realizado en la acci\u00f3n de recuperar el entorno.</p><p>- Desarrollo de relaciones de confianza entre organismos p\u00fablicos y comunitarios (Biblioteca CF+S, 2006).</p><p>Dentro de los efectos concretos que ha irradiado est\u00e1 experiencia se encuentra la iniciativa de la restauraci\u00f3n integral y participativa de la Poblaci\u00f3n Obrera, liderada por j\u00f3venes residentes del edificio que crecieron participando del trabajo que ha realizado el TAC en el territorio.</p><p>Este edificio es parte de la historia colectiva e identidad del cerro, fue construido en 1870, y corresponde a la primera vivienda social construida en Chile. Desde sus inicios sus habitantes fueron familias de obreros portuarios, cuyos descendientes a\u00fan viven ah\u00ed. (Castillo, 2009). En el a\u00f1o 2005 recibi\u00f3 el sello bicentenario, formalizando su condici\u00f3n de edificio patrimonial.</p><p>Esta iniciativa se remonta al a\u00f1o 1998, cuando los j\u00f3venes residentes del edificio deciden liderar la directiva de la poblaci\u00f3n obrera, conform\u00e1ndose como organizaci\u00f3n comunitaria con el objetivo de iniciar un trabajo de recuperaci\u00f3n del edificio impulsado desde la autogesti\u00f3n. La primera intervenci\u00f3n se realiz\u00f3 a partir de fondos propios generados por actividades promovidas por la misma comunidad, en una segunda instancia se coordinan con el programa Proempleo (programa municipal de generaci\u00f3n de empleo local) y reciben fondos estatales, donde logran contratar a los mismos vecinos para iniciar la recuperaci\u00f3n del edificio (Ciudad de Valpara\u00edso).</p><p>En el a\u00f1o 2003, a trav\u00e9s de una iniciativa del TAC se crea una \u201cmesa t\u00e9cnica\u201d donde se invita a participar a vecinos, l\u00edderes barriales, y organismos p\u00fablicos, para abordar el desaf\u00edo de la recuperaci\u00f3n del edificio. Este hito inicia un proceso de formalizaci\u00f3n del trabajo desde la misma organizaci\u00f3n comunitaria, regularizando y saneando los t\u00edtulos de propiedad que se ven\u00eda llevando a cabo desde hace d\u00e9cadas, tarea importante de resolver para acceder a fondos p\u00fablicos. En este per\u00edodo se conforman como entidad organizadora y de asistencia t\u00e9cnica para poder postular al Fondo Solidario de Vivienda con el objetivo de llevar a cabo la rehabilitaci\u00f3n formal del edificio. Un a\u00f1o m\u00e1s tarde obtienen los subsidios de vivienda (Entrevista a Cristian Amarales).</p><p>La poblaci\u00f3n obrera fue protagonista en el desarrollo del proyecto de principio a fin, la directiva fue la encargada de elegir a los arquitectos y constructoras.</p><p>El edificio conserva su dise\u00f1o original, sus modificaciones son al interior de \u00e9ste, en cuanto a restablecer la subdivisi\u00f3n de departamentos para las 34 familias residentes, donde se consideraron ba\u00f1o y cocina independiente para cada uno de ellos, a diferencia de su dise\u00f1o inicial en el cual compart\u00edan servicio en el patio central, lo que gener\u00f3 un cambio sustancial en la forma de vida de las familias. El promedio de superficies de departamentos es entre 55 y 90 mts2 lo que supera los est\u00e1ndares m\u00ednimos de vivienda social que actualmente se construyen en el pa\u00eds.</p><p>Este proyecto recibi\u00f3 financiamiento del MINVU, y fondos generados a partir de la autogesti\u00f3n de la organizaci\u00f3n a trav\u00e9s de la Junta de Andaluc\u00eda, propietarios y ValpoM\u00edo.</p><p>Actualmente los j\u00f3venes que lideraron este proceso, se organizan como corporaci\u00f3n junto a una red de organizaciones para recuperar la Capilla Santa Ana y posteriormente el ascensor de Cordillera. Su visi\u00f3n es demostrar que el trabajo a partir de la articulaci\u00f3n de actores y mesas t\u00e9cnicas es un medio para recuperar nuestro territorio, como menciona Cristi\u00e1n Amarales, l\u00edder y uno de los gestores de la iniciativa \u201c\u2026el desaf\u00edo es construir un nuevo modelo de pol\u00edtica p\u00fablica, replicable para otras experiencias\u2026\u201d.</p><p>Esta forma de hacer desarrollo local es un aprendizaje aprehendido en la experiencia vivida en el TAC.</p><p>AN\u00c1LISIS Y CR\u00cdTICA</p><p>Con respecto al an\u00e1lisis de la experiencia estudiada podemos decir que una estrategia clave para lograr la reconstrucci\u00f3n del tejido social del territorio fue la Asociatividad promovida por el TAC, a partir de la articulaci\u00f3n de las organizaciones existentes en la localidad, conformando la red Cordillera, como plataforma de acci\u00f3n y agentes de transformaci\u00f3n. Los v\u00ednculos asociativos re\u00fanen diversidad de miradas, aprendizajes, capacidades, esfuerzos y recursos para alcanzar los objetivos comunes propuestos.</p><p>Se reconoce que uno de los principales logros de la organizaci\u00f3n est\u00e1 vinculada a la pertinencia del proyecto. El TAC surge desde la identificaci\u00f3n de necesidades y problemas diagnosticados por sus propios habitantes y se ha ido construyendo al ritmo de los procesos locales, las propuestas de mejoramiento han sido realizadas por sus propios actores, a partir de la construcci\u00f3n de espacios de participaci\u00f3n colectiva que han ido fortaleciendo las confianzas y capacidades locales.</p><p>La metodolog\u00eda de trabajo del TAC a instaurado nuevas pr\u00e1cticas sociales que se han ido replicando en otras organizaciones, entre ellas la Asociatividad, la autogesti\u00f3n local, y la forma de tomar decisiones participativas y darle sentido a la acci\u00f3n conjunta a partir de \u201creflexionar en la acci\u00f3n\u201d.</p><p>Desde esta perspectiva la sostenibilidad de la experiencia va m\u00e1s all\u00e1 de lo l\u00edmites de la organizaci\u00f3n, es decir que los aprendizajes pasan a ser un conocimiento colectivo, que pueden ser aplicables a otras iniciativas de diferentes escalas.</p><p>Un valor central de la experiencia estudiada es su capacidad para generar espacios y contextos de integraci\u00f3n social en el amplia sentido (diversidad de oficios, profesiones, culturas, lugar de origen) impactando m\u00e1s all\u00e1 de la escala local, constituy\u00e9ndose en una iniciativa transformadora tanto de personas y de pr\u00e1cticas sociales a trav\u00e9s de la experiencia de sumarse y ser parte con otros en un proyecto colectivo que concreta sue\u00f1os comunitarios... En palabras del TAC \u201cUn espacio de realidades y Sue\u00f1os\u201d donde \u201cJuntos se construye una vida mejor\u201d.</p><p>Dentro de las debilidades de la experiencia se reconoce la disponibilidad de los recursos econ\u00f3micos que muchas veces son insuficientes y variables para la envergadura de la intervenci\u00f3n (observatorio latinoamericano, 2004). Estas problem\u00e1ticas se logran superar gracias a la capacidad de autogesti\u00f3n en que opera la organizaci\u00f3n, como tambi\u00e9n por el apoyo recibido por actores vinculados a la red.</p><p>BIBLIOGRAF\u00cdA</p><p>Biblioteca CF+S. (2006). TAC, Juntos Construyendo una vida mejor (Valpara\u00edso, Chile). Ciudades para un futuro m\u00e1s sostenible. Recuperado el 6 de Junio del 2011, de <a class=\"external free\" href=\"http://habitat.aq.upm.es/bpal/onu04/bp1730.html\" rel=\"nofollow\" title=\"http://habitat.aq.upm.es/bpal/onu04/bp1730.html\">http://habitat.aq.upm.es/bpal/onu04/bp1730.html</a></p><p>Castillo, M. (2009). Participaci\u00f3n desde abajo y pol\u00edticas p\u00fablicas. La rehabilitaci\u00f3n del edificio de la Poblaci\u00f3n Obrera de la Uni\u00f3n en Valpara\u00edso (Chile). Ciudades para un futuro m\u00e1s sostenible. Recuperado el 6 de Junio del 2011, de <a class=\"external free\" href=\"http://habitat.aq.upm.es/boletin/n42/ab-mjca.html\" rel=\"nofollow\" title=\"http://habitat.aq.upm.es/boletin/n42/ab-mjca.html\">http://habitat.aq.upm.es/boletin/n42/ab-mjca.html</a></p><p>Cerda, F. &amp; Rojas, P. (2004). Diagn\u00f3stico y propuesta de mejoramiento organizacional para el Taller de Acci\u00f3n Comunitaria del Cerro Cordillera: Una v\u00eda al fortalecimiento del desarrollo comunitario en Valpara\u00edso. Memoria para optar al grado de Licenciado en Ciencias en la Administraci\u00f3n de Empresas y al T\u00edtulo de Ingeniero Comercial. Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso.</p><p>Ciudad de Valpara\u00edso. (s.f). Poblaci\u00f3n Obrera de la Uni\u00f3n: rehabilitaci\u00f3n integral y participativa. Recuperado el 5 de Junio del 2011, en <a class=\"external free\" href=\"http://www.ciudaddevalparaiso.cl/inicio/grandes_obras_detalle.php?id_hito=56\" rel=\"nofollow\" title=\"http://www.ciudaddevalparaiso.cl/inicio/grandes_obras_detalle.php?id_hito=56\">http://www.ciudaddevalparaiso.cl/inicio/grandes_obras_detalle.php?id_hito=56</a></p><p>Fundaci\u00f3n H\u00e1bitat Colombia. (2005). Concurso Latinoamericano y del Caribe para la transferencia de buenas pr\u00e1cticas. Edici\u00f3n 2005. Recuperado el 6 de Junio del 2011, de <a class=\"external free\" href=\"http://www.fundacionhabitatcolombia.org/juntosconstruyendo.pdf\" rel=\"nofollow\" title=\"http://www.fundacionhabitatcolombia.org/juntosconstruyendo.pdf\">http://www.fundacionhabitatcolombia.org/juntosconstruyendo.pdf</a></p><p>Observatorio Latinoamericano. (2004). Observatorio latinoamericano de la innovaci\u00f3n p\u00fablica local: Banco de innovaciones. Recuperado el 5 de Junio del 2011, de <a class=\"external free\" href=\"http://www.innovacionlocal.org/popbinnovaciones.php?id=201&amp;lang=esFirefoxHTML\\Shell\\Open\\Command\" rel=\"nofollow\" title=\"http://www.innovacionlocal.org/popbinnovaciones.php?id=201&amp;lang=esFirefoxHTML\\Shell\\Open\\Command\">http://www.innovacionlocal.org/popbinnovaciones.php?id=201&amp;lang=esFirefoxHTML\\Shell\\Open\\Command</a></p><p>Revista TAC Cordillera. (2009).Revista TAC Cordillera en el marco del proyecto traspasando la antorcha. Recuperada el 5 de Junio del 2011, de <a href=\"http://issuu.com/godoybazo/docs/revista_tac_exportada\">http://issuu.com/godoybazo/docs/revista_tac_exportada</a></p><p>SUBDERE, CIC &amp; GTZ. (2008). Buenas pr\u00e1cticas para el desarrollo de los territorios. Experiencias destacadas 2008. Recuperada el 5 de Junio del 2011, de <a class=\"external free\" href=\"http://www.territoriochile.cl/1516/articles-77314_recurso_1.pdf\" rel=\"nofollow\" title=\"http://www.territoriochile.cl/1516/articles-77314_recurso_1.pdf\">http://www.territoriochile.cl/1516/articles-77314_recurso_1.pdf</a></p><p>TAC Cordillera. (s.f). Recuperada el 5 de Junio del 2011, de <a class=\"external free\" href=\"http://www.wix.com/tacvalparaiso/taccortillera\" rel=\"nofollow\" title=\"http://www.wix.com/tacvalparaiso/taccortillera\">http://www.wix.com/tacvalparaiso/taccortillera</a> --<a class=\"new\" href=\"/w/index.php?title=User:Ana_Rojas&amp;action=edit&amp;redlink=1\" title=\"Ana Rojas (page does not exist)\">Ana Rojas Mu\u00f1oz</a> 19:06, 20 June 2011 (UTC)</p>", "title": "TAC CORDILLERA : TALLER DE ACCI\u00d3N COMUNITARIA"}