{"htmlbody": "<h3>Objecto y Problema</h3><p>La Agenda Estrat\u00e9gica Rafaela 2010 - 2016, es un proceso participativo para construir una visi\u00f3n compartida a largo plazo para la ciudad y una serie de recomendaciones para su desarrollo.</p><p>Es un proceso participativo que pretende reemplazar el futuro como cuesti\u00f3n aleatoria. Armar una agenda estrat\u00e9gica es tambi\u00e9n pensar en los problemas que hoy no tenemos y que tendr\u00edamos que hacer hoy para no tenerlos. La idea es poder anticiparnos para no correr siempre desde atr\u00e1s, dice Roberto Mirabella, Secretario Gesti\u00f3n y Participaci\u00f3n de la Municipalidad de Rafaela.</p><p>Los problemas, desde los m\u00e1s elementales a los m\u00e1s complejos, son multidisciplinarios.</p><p>La pregunta que da origen al proceso era: \u00bfqu\u00e9 tenemos que hacer hoy para que la ciudad sea competitiva dentro de 30 a\u00f1os, sea m\u00e1s humana, m\u00e1s justa, m\u00e1s vivible?</p><h3>Historia</h3><p>La ciudad de Rafaela, que super\u00f3 en el 2010 los 100.000 habitantes, ha ido viviendo a lo largo de su joven historia, un alto dinamismo econ\u00f3mico-productivo donde ha jugado un papel importante el entramado institucional. Existe una identidad y orgullo muy fuerte del \u201crafaelino\u201d con su ciudad y un compromiso con su desarrollo, basados en valores consolidados como en el trabajo, el esfuerzo y el sacrificio colectivo.</p><p>Desde el Gobierno Local se ha tratado de acompa\u00f1ar la expansi\u00f3n del sector industrial y la sostenida cultura empresarial PyME.</p><p>La construcci\u00f3n de la ciudad es uno de los procesos m\u00e1s fascinantes que emerge de la actividad humana. Es en la ciudad donde se produce esa encrucijada entre determinaci\u00f3n y azar, entre lo global y lo local, entre cultura y econom\u00eda, entre gobierno y ciudadan\u00eda, y todo esto mezclado con un conjunto heterog\u00e9neo de l\u00f3gicas, que a veces acaban siendo plenamente il\u00f3gicas. Como dir\u00eda Jordi Hereu, actual Alcalde de Barcelona, todas las ciudades aplican, con acentos diferentes, un mismo lenguaje, pero, no todas las ciudades funcionan igual y no todas las ciudades funcionan.</p><h2>PROCESO PARTICIPATIVO</h2><h3>Fase de Planificaci\u00f3n Estrat\u00e9gica: Diagn\u00f3stico, Aprendizaje</h3><p>Fue una experiencia de plena participaci\u00f3n comunitaria. Se realizaron talleres sectoriales donde surgieron diversas tem\u00e1ticas de inter\u00e9s, y luego se realizaron conferencias y seminarios para abordarlas espec\u00edficamente, y lograr elaborar un diagn\u00f3stico que aporte reflexiones y datos para una agenda estrat\u00e9gica de desarrollo.</p><p>A continuaci\u00f3n y de acuerdo al insumo brindado por los talleres, se conformaron 5 desaf\u00edos a trabajar en la construcci\u00f3n de la AE: \u201cTerritorio Integrado\u201d, \u201cMayor competitividad econ\u00f3mica\u201d, \u201cCohesi\u00f3n social\u201d, \u201cInnovaci\u00f3n y Conocimiento\u201d, por \u00faltimo, \u201cCiudadan\u00eda y gobernabilidad democr\u00e1tica\u201d (links a los informes de los talleres, en el ANEXO I - Enlaces).</p><p>En este marco, se trabaj\u00f3 en la recopilaci\u00f3n, sistematizaci\u00f3n y procesamiento de informaci\u00f3n b\u00e1sica para la construcci\u00f3n de un diagn\u00f3stico que sirva de base para la posterior etapa de formulaci\u00f3n de la Agenda.</p><h3>Fase de Planificaci\u00f3n Participativa: Talleres Ciudadanos, Deliberaci\u00f3n, Acuerdos</h3><p>A mediados de 2009 se da inicio a una nueva etapa de este proceso, de plena participaci\u00f3n comunitaria, en la construcci\u00f3n de un diagnostico consensuado y en la formulaci\u00f3n propositiva de la Agenda Estrat\u00e9gica.</p><p>En ese camino, entre Mayo y Diciembre de 2009, se fueron realizando diversos Talleres Ciudadanos Tem\u00e1ticos que contaron con la participaci\u00f3n de t\u00e9cnicos y especialistas, representantes de las instituciones locales y ciudadanos en general: Agropecuario, Comercio, Servicios-Industria-Turismo, Social, Urbano-Ambiental; Talleres Barriales y un Taller con Estudiantes.</p><p>El producto de estos talleres, en los que participaron representantes de 115 instituciones y m\u00e1s de 500 vecinos, fue una puesta en cuesti\u00f3n de las principales problem\u00e1ticas que es preciso abordar y una serie de recomendaciones en cada materia.</p><p>Luego se desarrollaron reuniones de la Mesa de Coordinaci\u00f3n, integrada por las Comisiones de Seguimiento (instituciones locales, ONG., escuelas, etc.), como espacio de acuerdos y concertaci\u00f3n entre actores, donde se debati\u00f3 y aprob\u00f3 el diagn\u00f3stico, sintetizado en una matriz DAFO -Debilidades, Amenazas, Fortalezas y Oportunidades- y el Modelo de Desarrollo, los Lineamientos Estrat\u00e9gicos, los Objetivos, los Programas y los Proyectos que dan contenido a la Agenda Estrat\u00e9gica.</p><p>Llegada esta instancia, se consider\u00f3 oportuno firmar un convenio a trav\u00e9s del cual los actores de la comunidad se comprometen a llevar adelante las acciones que emanan de la Agenda, a trav\u00e9s de un \u00f3rgano de gesti\u00f3n asociada que tendr\u00e1 bajo su\u00a0 responsabilidad la conducci\u00f3n, monitoreo y control de gesti\u00f3n de la Agenda, que se denomin\u00f3 Consejo Consultivo Social, actualmente integrado por las siguientes instituciones: Organismos Gubernamentales y funcionarios p\u00fablicos; \u00e1mbitos de articulaci\u00f3n P\u00fablico-Privadas; entidades intermedias; instituciones educativas; instituciones representadas en los distintos talleres para la elaboraci\u00f3n de la Agenda Estrat\u00e9gica 2010 - 2016.</p><p>El proceso desarrollado, protagonizado por la Comunidad de Rafaela y sus instituciones, liderado por el municipio y acompa\u00f1ado por Universidades, con la participaci\u00f3n activa de m\u00e1s de 500 vecinos, se constituye en una experiencia paradigm\u00e1tica para los municipios de la provincial de Santa Fe.</p><h2>Resultados y Efectos</h2><p>Estos son algunos de los resultados y efectos que se produjeron desde la Agenda Estrat\u00e9gica, en relaci\u00f3n a cada eje de acci\u00f3n. A continuaci\u00f3n se dar\u00e1 una breve descripci\u00f3n de cada uno, seg\u00fan el eje de acci\u00f3n.</p><p><strong><u>EJE TERRITORIO INTEGRADO</u></strong></p><p><a href=\"http://rafaela.gov.ar:90/agendaestrategica/news/ver/32\">SEMINARIO \u201cLA VIEJA TERMINAL EN DEBATE\u201d</a>\u00a0[DEAD LINK]</p><p>El mismo tiene como objeto contribuir al debate ciudadano sobre el futuro uso de la antigua Terminal de Colectivos, su interacci\u00f3n con el entorno del centro rafaelino, la resoluci\u00f3n<br/>arquitect\u00f3nica y los mecanismos de gesti\u00f3n y financiaci\u00f3n. Tiene relevancia estrat\u00e9gica recoger diversas opiniones y propuestas que ayuden a evaluar la definici\u00f3n de su futuro destino.</p><p><a href=\"http://rafaela-sustentable.com.ar/\">RAFELA SUSTENTABLE</a></p><p>El Programa \u201cRafaela + sustentable\u201d nace de la visi\u00f3n de una ciudad que se adapta y responde a las nuevas necesidades del entorno y se nutre de la idea de que, en un mediano a largo plazo, todas las actividades que se desarrollen deber\u00e1n ser consecuentes social, ambiental y econ\u00f3micamente con el medio que nos sustenta.</p><p><strong><u>EJE MAYOR COMPETITIVIDAD ECON\u00d3MICA</u></strong></p><p><a href=\"http://rafaela.gov.ar:90/agendaestrategica/news/ver/6\">CONFERENCIA MAGISTRAL DEL DR. PATRIZIO BIANCHI</a>\u00a0[DEAD LINK]</p><p>El destacado economista italiano y actual rector de la Universidad de Ferrara, Dr. Patrizio Bianchi, visit\u00f3 la ciudad de Rafaela en el mes de diciembre de 2009 y brind\u00f3 una conferencia magistral en el marco de la Agenda Estrat\u00e9gica Rafaela 2010-2016.</p><p>Se desarroll\u00f3 la conferencia magistral sobre \"Los nuevos desaf\u00edos de la globalizaci\u00f3n\".<br/>En la misma se\u00f1al\u00f3 c\u00f3mo la crisis financiera mundial ha demostrado la necesidad de basar el desarrollo en la producci\u00f3n, el trabajo y el conocimiento. La apertura de los mercados internacionales abre grandes oportunidades para el crecimiento, pero se hace necesario insertarse con una fuerte identidad propia.</p><p><a href=\"http://rafaela.gov.ar:90/agendaestrategica/news/ver/8\">SEMINARIO DE INNOVACI\u00d3N PRODUCTIVA</a>\u00a0[DEAD LINK]</p><p>En el marco de la Agenda Estrat\u00e9gica Rafaela 2010-2016, desaf\u00edos Innovaci\u00f3n y Conocimiento y Mayor Competitividad Econ\u00f3mica, se realiz\u00f3 el martes 10 de noviembre, en el auditorio de la Universidad Cat\u00f3lica de Santiago del Estero (UCSE), el Seminario Innovaci\u00f3n Productiva.</p><p>Del evento particip\u00f3 Gabriel Yoguel, reconocido especialista en la materia, quien se explay\u00f3 sobre t\u00f3picos vinculados a la innovaci\u00f3n productiva con orientaci\u00f3n a cuestiones ambientales y biotecnol\u00f3gicas. Tambi\u00e9n estuvo presente el Directivo de Yeruv\u00e1 S.A., Miguel Requena, quien present\u00f3 el caso de su empresa dedicada al desarrollo de prote\u00ednas animales a partir de subproductos. Adem\u00e1s, se realiz\u00f3 una presentaci\u00f3n institucional del Fondo Tecnol\u00f3gico Argentino (FONTAR) a cargo de Mar\u00eda Laura Olocco, quien analiz\u00f3 los principales proyectos de innovaci\u00f3n financiados a trav\u00e9s de la entidad.\u00a0</p><p><strong><u>EJE COHESI\u00d3N SOCIAL</u></strong></p><p><a href=\"http://rafaela.gov.ar:90/agendaestrategica/news/ver/28\">TALLER DE INNOVACI\u00d3N SOCIAL</a>\u00a0[DEAD LINK]</p><p>Con una amplia participaci\u00f3n de emprendedores y cooperativas, a quienes estaba dirigido, se llev\u00f3 a cabo ayer mi\u00e9rcoles 4 de agosto a las 12 hs el Taller de Innovaci\u00f3n Social a cargo del Magister Juan de Dios Garc\u00eda Serrano en el Sal\u00f3n Verde de la Municipalidad de Rafaela.</p><p align=\"left\"><a href=\"http://rafaela.gov.ar:90/agendaestrategica/news/ver/16\">TALLER-SEMINARIO: HACIA UNA NUEVA FORMA DE ARTICULACI\u00d3N SOCIAL</a>\u00a0[DEAD LINK]</p><p>Con la participaci\u00f3n de m\u00e1s de 130 personas, representando a 70 instituciones de la ciudad de Rafaela, se realiz\u00f3 el Seminario - Taller: Experiencias de Coordinaci\u00f3n. Hacia una nueva forma de articulaci\u00f3n social, moderado por el Licenciado Sebasti\u00e1n Bertucelli.</p><p>Esta actividad se desarroll\u00f3 en el marco del Desaf\u00edo Cohesi\u00f3n Social de la Agenda Estrat\u00e9gica 2010-2016. Durante la primera parte de la actividad, se realiz\u00f3 una breve presentaci\u00f3n del Seminario y de los objetivos del mismo. En la segunda se expusieron casos de articulaci\u00f3n social vinculados al Centro de Integraci\u00f3n Comunitaria que funciona en el<br/>barrio Monse\u00f1or Zazpe; al Programa de Inclusi\u00f3n Educativa; a la Escuela \u00c1ngela de la Casa; al Programa Arteentapiales; a la cocina comunitaria San Francisco de As\u00eds del barrio Villa Podio y a Responsabilidad Social<br/>Empresaria. Para finalizar este encuentro se abri\u00f3 el debate con preguntas disparadoras que invitaron a la reflexi\u00f3n y que enriquecieron este encuentro con el aporte de las distintas miradas presentes.</p><p><strong><u>EJE INNOVACI\u00d3N Y CONOCIMIENTO</u></strong></p><p><a href=\"http://rafaela.gov.ar:90/agendaestrategica/news/ver/3\">PRIMER ENCUENTRO DE EXPERIENCIAS CON TIC EN EL AULA</a>\u00a0[DEAD LINK]</p><p>El Dr. Antonio Battro, director del \u00e1rea educativa a nivel mundial del Programa \"Una laptop por Ni\u00f1o\", del que la Municipalidad participa promoviendo una prueba piloto en dos escuelas locales desde octubre de 2007, brind\u00f3 una charla a los docentes presentes en el \"Primer encuentro de experiencias con TIC en el aula\".</p><p><a href=\"http://programainclusionrafaela.blogspot.com/p/momentos.html\">INCLUSI\u00d3N EDUCATIVA</a></p><p>Con respecto a la problem\u00e1tica de que los chicos que habiendo terminado su educaci\u00f3n primaria y no van a continuar sus estudios, no van a trabajar por su edad temprana. Hay 150 chicos en el programa, a quienes se acompa\u00f1o con becas, apoyo escolar, tutor\u00edas de ayuda docente especializada, para realizar las tareas, controlar las asistencias, relacionarse con las familias. De \u00e9sta manera se pudo ayudar a 150 chicos a ingresar a las escuelas secundarias.</p><p><strong><u>EJE CIUDADAN\u00cdA Y GOBERNABILIDAD DEMOCR\u00c1TICA</u></strong></p><p><a href=\"http://rafaela.gov.ar:90/agendaestrategica/news/ver/18\">JORNADA CIUDADAN\u00cdA PARA ARMAR</a>\u00a0[DEAD LINK]</p><p>En el marco del Desaf\u00edo Ciudadan\u00eda y Gobernabilidad Democr\u00e1tica de la Agenda Estrat\u00e9gica 2010-2016 se ha llevado a cabo la Jornada denominada \u0308Ciudadan\u00eda para Armar\u0308. La misma cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de representantes de diferentes instituciones educativas de la ciudad.</p><p>Esta actividad se desprende de las conclusiones arribadas en los talleres participativos de Ciudadan\u00eda realizados en el a\u00f1o 2009. En ellos, se evidenci\u00f3 la necesidad de profundizar en los mecanismos de aprendizaje en el aula sobre temas relacionados a la construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda, derechos ciudadanos y mecanismos de participaci\u00f3n.</p><p><a href=\"http://rafaela.gov.ar:90/agendaestrategica/news/ver/11\">CONFERENCIA : QUE GOBIERNO, PARA QUE CIUDAD POR JOAN SUBIRATS</a><strong>\u00a0</strong>[DEAD LINK]</p><p>En el marco de la Agenda Estrat\u00e9gica 2010-2016, Joan Subirats, Doctor en Ciencias Econ\u00f3micas y Catedr\u00e1tico de Ciencias Pol\u00edticas de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona brind\u00f3 una conferencia titulada \"\u00bfQu\u00e9 gobierno para qu\u00e9 ciudad? Participaci\u00f3n y gobernanza democr\u00e1tica\u201d.</p><p>\u00a0Con la presencia de m\u00e1s de 100 personas, el Dr. Joan Subirats, especialista en pol\u00edticas p\u00fablicas y en temas de gesti\u00f3n e innovaci\u00f3n democr\u00e1tica ofreci\u00f3 un profundo an\u00e1lisis de las din\u00e1micas sociales\u00a0\u00a0y la expansividad de lo urbano y de las\u00a0\u00a0pol\u00edticas p\u00fablicas implementadas en su ciudad, Barcelona. Adem\u00e1s, resalt\u00f3 los elementos de cambio en las pol\u00edticas urbanas y se\u00f1al\u00f3 la importancia de la participaci\u00f3n de los diferentes actores sociales en la construcci\u00f3n de las ciudades.</p><h3>AN\u00c1LISIS Y CR\u00cdTICAS</h3><p>Seg\u00fan observaciones de la Secretar\u00eda de Gesti\u00f3n y Participaci\u00f3n, existi\u00f3 durante la primera etapa un compromiso moderado de las instituciones que conforman el Consejo Consultivo Social. Tal vez esta actitud se deba a una inmadurez de las mismas para hacerse cargo de un proceso de suma complejidad, a una escasez de recursos humanos para destinar\u00a0 espec\u00edficamente al proceso, o bien a un desinter\u00e9s de las mismas. Al mismo tiempo, es preciso tener en cuenta, que en lugar de presuponer en el dise\u00f1o de determinado proyecto que entre los participantes existe unidad de intereses y la misma intensidad del compromiso, hay que partir con la idea de su divergencia de inter\u00e9s, \u00e9nfasis, entrega.</p><p>De todas formas, varias organizaciones, como se ha podido observar durante algunas de las actividades presentadas en \u00e9ste caso, han acompa\u00f1ado el proceso, aportando sus instalaciones y personal id\u00f3neo. El balance realizado arroja que el liderazgo del Estado local se torna fundamental para el desarrollo de esta pol\u00edtica, en tanto asume el rol de brazo operativo.</p><p>Otra cuesti\u00f3n a tener en cuenta es que la puesta en marcha de este proyecto involucra dos formas de planificaci\u00f3n: la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica y la planificaci\u00f3n participativa.</p><p>La planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, concibe a los otros como diferentes, con los cuales se deben establecer alianzas o estrategias en tanto que ejercen distintas cuotas de poder.</p><p>La perspectiva de la planificaci\u00f3n participativa, en cambio, concibe al otro como un semejante, un ciudadano cuyo saber es complementario, con derechos y responsabilidades, y con la capacidad de intervenir en el planteo de problemas y alternativas de soluci\u00f3n.</p><p>Si bien estas dos perspectivas de planificaci\u00f3n se utilizan de manera combinada, su implementaci\u00f3n presenta complejidades, en tanto la diversidad en la concepci\u00f3n de los participantes. Esta diferencia al momento de plantear la alteridad, puede presentar riesgos para la gesti\u00f3n del proyecto, en tanto que las discusiones pueden ser coptadas por viejas batallas o bien reducirse a la puja de intereses sectoriales, espacio donde el ciudadano com\u00fan, poco habituado a estas l\u00f3gicas de poder, puede alejarse.</p><p>Para ello, la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda del proceso de construcci\u00f3n de la Agenda Estrat\u00e9gica y la consolidaci\u00f3n del Consejo Consultivo Social como l\u00edder en la conducci\u00f3n, se constituyen en medidas sumamente importantes.</p><p>\u00a0</p><h3>FUENTES</h3><p><strong>Institucional</strong></p><p>AGENDA ESTRAT\u00c9GICA</p><p><a href=\"http://www.rafaela.gov.ar/agendaestrategica/\">https://www.rafaela.gov.ar/nuevo/BibliotecaVirtual.aspx</a></p><p><strong>Youtube</strong></p><p>CONFERENCIA: PABLO COSTAMAGNA, EL CASO RAFAELA</p><p><a href=\"http://www.youtube.com/watch?v=DdjC-jRX9GE\">http://www.youtube.com/watch?v=DdjC-jRX9GE</a></p><p>CONFERENCIA JOAN SUBIRATS</p><p><a href=\"http://rafaela.gov.ar:90/agendaestrategica/challenges_videos/index_video/5\">http://rafaela.gov.ar:90/agendaestrategica/challenges_videos/index_video/5</a>\u00a0[DEAD LINK]</p><p><strong>Otras fuentes</strong></p><p>LA MIRADA J\u00d3VEN DE LA AGENDA ESTRAT\u00c9GICA</p><p><a href=\"http://www.facebook.com/group.php?gid=111657604579&amp;ref=share\">http://www.facebook.com/group.php?gid=111657604579&amp;ref=share</a>\u00a0[DEAD LINK]</p><p>RAFAELA SUSTENTABLE</p><p><a href=\"http://rafaela-sustentable.com.ar/\">http://rafaela-sustentable.com.ar/</a></p><p><a href=\"http://www.youtube.com/user/RafaelaSustentable\">http://www.youtube.com/user/RafaelaSustentable</a></p><p>NOTICIAS</p><p><a href=\"http://www.rafaela.com/cms/news/ver/23393/16/Agenda-estrat%C3%A9gica-Rafaela-2010-2016.html\">http://www.rafaela.com/cms/news/ver/23393/16/Agenda-estrat%C3%A9gica-Rafaela-2010-2016.html</a></p><p>\u00a0</p><h3>ANEXO I: ENLACES</h3><p>Informes sobre el resultado de los talleres seg\u00fan desaf\u00edos:</p><p align=\"left\">1.- <u>Territorio integrado</u>: INFORME (<a href=\"http://www.rafaela.gov.ar/agendaestrategica/\">link</a>)\u00a0[DEAD LINK]</p><p>Presentaci\u00f3n realizada en el taller que se llev\u00f3 a cabo el 22 de mayo de 2009 en la sala auditorio de la Universidad de Ciencias Empresariales y Sociales (sede Rafaela).</p><p align=\"left\">2.- <u>Mayor competitividad</u>: INFORME (<a href=\"http://rafaela.gov.ar:90/agendaestrategica/challenges/download/2/Competitividad%20-%20Informe%202009.pdf\">link</a>)\u00a0[DEAD LINK]</p><p>Presentaci\u00f3n realizada en el taller que se llev\u00f3 a cabo el 3 de junio de 2009 en el Sal\u00f3n Centenario de la Sociedad Rural de Rafaela.</p><p align=\"left\">3.- <u>Cohesi\u00f3n social</u>: INFORME (<a href=\"http://rafaela.gov.ar:90/agendaestrategica/challenges/download/3/Cohesion%20Social%20-%20Informe%202009.pdf\">link</a>)\u00a0[DEAD LINK]</p><p>Presentaci\u00f3n realizada en el taller que se llev\u00f3 a cabo el 27 de mayo en el Centro Cultural Municipal - Sala Sociedad Italiana. El mismo cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de 140 representantes de distintas instituciones de la ciudad que abordaron t\u00f3picos relacionados a la cultura, educaci\u00f3n, salud, deporte, tercera edad, ni\u00f1ez, vecinales, discapacidad y acceso a la vivienda.</p><p align=\"left\">4.- <u>Innovaci\u00f3n y conocimiento</u>: INFORME (<a href=\"http://rafaela.gov.ar:90/agendaestrategica/challenges/download/4/Innovacion%20-%20Informe%202009.pdf\">link</a>)\u00a0[DEAD LINK]</p><p>Presentaci\u00f3n realizada en el taller que se llev\u00f3 a cabo el 26 de junio en la Universidad Tecnol\u00f3gica Nacional (sede Rafaela).</p><p align=\"left\">5.- <u>Ciudadan\u00eda y gobernabilidad</u>: INFORME (<a href=\"http://rafaela.gov.ar:90/agendaestrategica/challenges/download/5/Ciudadania%20-%20Informe%202009.pdf\">link</a>)\u00a0[DEAD LINK]</p><p>Presentaci\u00f3n realizada en el taller que se llev\u00f3 a cabo el 29 de mayo de 2009 en la Universidad Cat\u00f3lica de Santiago del Estero.</p>", "title": "Rafaela Agenda Estrategica"}