{"htmlbody": "<h3>Problema y Prop\u00f3sito</h3><p>Antes de comentar el caso de la guardia ind\u00edgena, es importante mencionar que los ind\u00edgenas son un grupo social bastante espec\u00edfico, por cuanto son ciudadanos, pero no tienen los intereses ni la concepci\u00f3n de un ciudadano regular. Incluso, para algunas tribus ind\u00edgenas, el ciudadano regular y las instituciones del estado son vistas con desprecio. Y esta particularidad, ha permitido que los ind\u00edgenas hayan llevado a cabo el proceso de formaci\u00f3n de la guardia ind\u00edgena de la manera como se muestra a continuaci\u00f3n. Por otra parte, el proceso de creaci\u00f3n de la guardia ind\u00edgena, se puede concebir como un proceso de participaci\u00f3n ciudadana, pero en un \u00e1mbito de las pol\u00edticas p\u00fablicas que es bastante inusual: el \u00e1mbito de la defensa y la seguridad. El siguiente proceso muestra como fue el proceso de creaci\u00f3n de una guardia de ind\u00edgenas que se preocupaban por los problemas de seguridad de su comunidad.</p><h3>Historia</h3><p>Durante m\u00e1s de 50 a\u00f1os, Colombia ha sufrido de un grave conflicto armado, el cual ha dejado un n\u00famero incalculable de muertes dentro de la poblaci\u00f3n civil, causadas en proporciones distintas, por todos sus actores: Ej\u00e9rcito, guerrilla y paramilitares. En este sentido, la poblaci\u00f3n ind\u00edgena se ha concebido a s\u00ed misma como una gran v\u00edctima de el conflicto, debido a que se ha visto atacada por parte de todos los actores en el conflicto. La guerrilla secuestra a su poblaci\u00f3n joven, para volverlos miembros de su cuadrilla o los masacra; y los paramilitares y el ej\u00e9rcito los asesinan, acus\u00e1ndolos de apoyar a la guerrilla.</p><p>Adem\u00e1s, la presencia de la guerrilla entre los territorios ind\u00edgenas ha significado no s\u00f3lo una amenaza para la seguridad personal de los ind\u00edgenas, sino tambi\u00e9n para su seguridad ambiental y financiera, ya que el establecimiento de laboratorios de procesamiento de droga ha tra\u00eddo un desplazamiento de los cultivos originales ind\u00edgenas, por cultivos de plantas para la fabricaci\u00f3n de drogas, tales como la amapola y la mata de coca; por el otro lado, la operaci\u00f3n de estos laboratorios significaba la utilizaci\u00f3n exagerada del recurso del agua, lo cual afecta de manera importante el suministro de agua a las comunidades circundantes.</p><p>En abril 14 de 1998, la guerrilla de las FARC atac\u00f3 un pueblo ind\u00edgena de la tribu de los Nasa, dejando 2200 desplazados, 21 heridos, y provocando la muerte de una peque\u00f1a ni\u00f1a. Esta situaci\u00f3n, llev\u00f3 a los miembros de las tribus ind\u00edgenas de un departamento del sur de Colombia, llamado el Cauca, a discutir inmediatamente una soluci\u00f3n para su problema de seguridad.</p><h3>Creaci\u00f3n y Selecci\u00f3n de Participantes\u00a0</h3><p>De Acuerdo con el Decreto 2164 de 1995, el Cabildo Ind\u00edgena \"es una entidad\u00a0 publica especial, cuyos integrantes son miembros de una comunidad Ind\u00edgena, elegidos y reconocidos por esta, con una organizaci\u00f3n\u00a0 socio-pol\u00edtica\u00a0 tradicional, cuya funci\u00f3n es representar legamente a la comunidad, ejercer la Autoridad y realizar las actividades que le atribuyen las leyes, los usos, costumbres y el reglamento Interno\u00a0 de cada comunidad\". Estos cabildos a su vez, se encuentran en un complejo proceso de relaci\u00f3n entre s\u00ed, y finalmente, en estos tienen relaci\u00f3n directa con el m\u00e1ximo \u00f3rgano ind\u00edgena, que se llama el Consejo Regional Ind\u00edgena del Cauca. Es importante anotar, que debido al hecho de que la poblaci\u00f3n ind\u00edgena es tan cercana entre s\u00ed, y mantienen un ordenamiento social dentro del cual es posible que todos los miembros de la comunidad se conozcan entre s\u00ed, o por lo menos los peque\u00f1os micro universos dentro de esta misma tengan completo conocimiento de todos sus integrantes, a los cabildantes ind\u00edgenas se les facilita en gran medida mantenerse en constante contacto con sus representados. Es importante mencionar tambi\u00e9n, que los cabildos ind\u00edgenas no son organizaciones estatales, oficialmente hablando, sino que son organizaciones de ciudadanos que facilitan la agrupaci\u00f3n de las distintas comunidades ind\u00edgenas y recogen las opiniones de los miembros de sus comunidades, para formar una opini\u00f3n general y tomar decisiones que los afectan espec\u00edficamente a ellos.</p><p>De esta manera, siguiendo la masacre en Toribio mencionada anteriormente, los 115 cabildos ind\u00edgenas que conforman el Consejo regional ind\u00edgena del Cauca, deciden convocar una reuni\u00f3n urgente para determinar c\u00f3mo solucionar el problema de la seguridad en sus territorios. De tales deliberaciones, promovidas por los l\u00edderes ind\u00edgenas, y en las cuales participaron todos los miembros de las tribus ind\u00edgenas involucradas en el que se sent\u00edan afectadas por el problema de la seguridad, naci\u00f3 la idea de crear una guardia, conformada \u00fanicamente por sus propios contingentes, y que fuera independiente de las fuerzas de seguridad del estado, ya que el ej\u00e9rcito y la polic\u00eda nacional, se hab\u00edan mostrado incapaces e incluso hasta contrarios a garantizar la seguridad y defensa de los ind\u00edgenas. La caracter\u00edstica m\u00e1s importante de esta guardia ind\u00edgena, ser\u00eda que tal guardia se negar\u00eda a utilizar los m\u00e9todos violentos que utilizaban los actores dentro del conflicto, y por ende se determin\u00f3 que la guardia s\u00f3lo tendr\u00eda como armas los bastones sagrados que utilizan para caminar, y que son considerados por los ind\u00edgenas como los bastones que les dan la posibilidad de poder comandar a otros.</p><p>Si bien la creaci\u00f3n de la guardia ind\u00edgena significaba un cambio importante dentro de la institucionalidad nacional, debido a que la legislaci\u00f3n colombiana permit\u00eda autonom\u00eda jurisdiccional a los ind\u00edgenas, no hubo necesidad de legalizar la guardia ind\u00edgena ante el Congreso. Sin embargo, se iniciaron conversaciones con presidencia para recibir el apoyo del gobierno a esta iniciativa. Debido a su innovaci\u00f3n, y a su compromiso con la soluci\u00f3n al problema de la violencia dentro de sus territorios, despu\u00e9s de un nutrido y en algunos casos tenso di\u00e1logo con el gobierno, el presidente de ese entonces, \u00c1lvaro Uribe, acept\u00f3 la creaci\u00f3n de tal guardia.</p><p>\u201cAnalizamos las propuestas de los ind\u00edgenas sobre el uso y la distribuci\u00f3n de la tierra y sobre la guerra. Encontramos mucha coherencia en lo que dicen y decidimos adoptar sus sugerencias\u201d, dijo Uribe en un escueto comunicado.</p><p>Por otro lado, la corte constitucional tambi\u00e9n se pronunci\u00f3 con respecto a la legalidad en la implementaci\u00f3n de la guardia ind\u00edgena, y por medio de su sentencia T-601/11, reconoci\u00f3 la existencia legal de la guardia, y adem\u00e1s el derecho que esta tiene de negociar con cada gobernaci\u00f3n departamental con respecto al tema del apoyo y fortalecimiento de la misma.</p><h3>Resultados y Efectos\u00a0</h3><p>La guardia ind\u00edgena, desde su implementaci\u00f3n, ha tra\u00eddo diversos resultados para los ind\u00edgenas. En primera instancia, la guardia ind\u00edgena ha logrado posicionarse como la fuerza de seguridad reconocida dentro de los territorios ind\u00edgenas. De esta forma, en varias ocasiones, han confrontado de manera pac\u00edfica a la guerrilla, sin ayuda del ej\u00e9rcito, ni ninguna otra fuerza de seguridad, y esto ha llevado a que la guerrilla los declare como objetivo militar. De esta manera, los ind\u00edgenas han visto que su seguridad se encuentra amenazada en un grado mayor al que se encontraba anteriormente, por un lado, pero por el otro lado, la guardia ind\u00edgena ha sido bastante eficaz en la prevenci\u00f3n y manejo de asesinatos y homicidios de otra \u00edndole o de otros actores armados.</p><p>Adem\u00e1s, estos ind\u00edgenas armados solamente con su bast\u00f3n, han llevado a cabo acciones de prevenci\u00f3n efectiva del secuestro de su poblaci\u00f3n joven por parte de la guerrilla, por medio del rescate que la guardia ind\u00edgena hace en los campamentos guerrilleros de los j\u00f3venes que les son secuestrados. Tal rescate se da por medio de una protesta frontal dentro del campamento de parte de la guardia y de una voluntad f\u00e9rrea de llevarse consigo a aquellos que fueron abducidos por la guerrilla.</p><p>En el campo de los laboratorios de la droga, la guardia ind\u00edgena ha trabajado desmontando las instalaciones y desalojando a los trabajadores que operan dentro de los mismos, lo cual ha tra\u00eddo repercusiones por parte de la guerrilla.</p><p>Por otro lado, la creaci\u00f3n de la guardia ind\u00edgena ha tra\u00eddo algunos resultados colaterales para la vida y el desarrollo pol\u00edtico de las comunidades ind\u00edgenas del departamento del Cauca. En primera instancia, la creaci\u00f3n de la guardia ind\u00edgena y los esfuerzos por poner el tema de la seguridad de los ind\u00edgenas a nivel de agenda nacional, llevaron al punto de la elecci\u00f3n del primer gobernador ind\u00edgena al departamento del Cauca, el se\u00f1or Floro Tunubala, y una mayor figuraci\u00f3n de los actores ind\u00edgenas dentro del escenario nacional. Por otro lado, la guardia ind\u00edgena ha sido galardonada con innumerables premios por sus esfuerzos de paz, e incluso ha llegado hasta el punto de ser nominada al Premio Nobel de la Paz.</p><h3>An\u00e1lisis y Cr\u00edticas\u00a0</h3><p>La Guardia Ind\u00edgena ha recibido una gran cantidad de cr\u00edticas de varios sectores. En primera instancia, algunas asociaciones ind\u00edgenas han denunciado la implementaci\u00f3n de retenes en sus v\u00edas principales por parte de la guardia ind\u00edgena. En segunda instancia, el hecho de no utilizar armas, los ha convertido en presa f\u00e1cil de los grupos armados ilegales. De esta manera, existen denuncias de varios guardias ind\u00edgenas que han ca\u00eddo muertos debido a problemas con grupos armados. Por otro lado, se han manifestado algunos conflictos con otros miembros de la fuerza p\u00fablica y con las otras instancias legales dentro del orden nacional. El corolario de esto es la denuncia de algunos miembros de la guardia como responsables de cr\u00edmenes en otras jurisdicciones y no relacionados con las actividades de la guardia.</p><h3>Fuentes Secundarias</h3><p>Forero Sandoval, Eduardo Andr\u00e9s. <em>La Guardia</em><em> Ind\u00edgena</em><em> Nasa y el Arte de la Resistencia Pac\u00edfica.</em> Ediciones colecci\u00f3n \u00e9tnica: di\u00e1logos interculturales. Bogot\u00e1. Colombia. Mayo, 2008</p><h3>Links Externos</h3><p>Morales Lorenzo. <em>Funciones de ej\u00e9rcito y polic\u00eda ser\u00e1n reemplazados por la Guardia Ind\u00edgena.</em> Revista Semana, Diciembre de 2008. Tomado de <a href=\"http://www.semana.com/especiales/articulo/funciones-ejercito-policia-seran-remplazadas-guardia-indigena/98564-3\">http://www.semana.com/especiales/articulo/funciones-ejercito-policia-ser...</a></p><p>Corte Constitucional de la Rep\u00fablica de Colombia. <em>Sentencia T-601/11.</em> Tomado de <a href=\"http://www.corteconstitucional.gov.co/relatoria/2011/T-601-11.htm\">http://www.corteconstitucional.gov.co/relatoria/2011/T-601-11.htm</a>.</p><p>Consejo Regional Indigena del Cauca, Colombia. <a href=\"http://www.cric-colombia.org/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=26&amp;Itemid=41\">http://www.cric-colombia.org/portal/guardia-indigena/</a></p><p>Morales Lorenzo. <em>Indigenas desaf\u00edan al narcotr\u00e1fico.</em> Revista Semana. 2008. Tomado de <a href=\"http://www.semana.com/wf_ImprimirArticulo.aspx?IdArt=126360\">http://www.semana.com/nacion/conflicto-armado/articulo/los-indigenas-desafian-narcotrafico/105282-3</a></p><p><em>Guardia ind\u00edgena y fiscales colombianos se reunir\u00e1n para hablar de justicia.</em> Peri\u00f3dico Virtual. Com, Julio 31 de 2008. Tomado de <a href=\"http://www.periodicovirtual.com/component/content/article/3--cauca-popayan-dos/2009-guardia-indigena-y-fiscales-colombianos-se-reuniran-para-hablar-de-justicia.html\">http://www.periodicovirtual.com/</a>\u00a0[BROKEN LINK]</p>", "title": "Colombia, La Guardia Ind\u00edgena"}