{"htmlbody": "<h3>Objetivos y Problemas</h3><p>Luego de la creacion de la Region de Los Rios y la implementacion de sus nuevas instituciones publicas, se hizo necesaria la elaboracion de este plan estrategico, el principal y primer intrumento de planificacion para esta joven region. La historia misma que puso en primer plano la movilizacion ciudadana, institucionalizada o no, para conseguir este reconocimiento geopolitico, hizo necesaria la incorporacion de politicas de participacion horizontal que fueran consecuentes con los lineamientos actuales de ampliacion democratica.</p><h3><strong>Historia</strong></h3><p>La constituci\u00f3n de la Regi\u00f3n de Los R\u00edos es el resultado de un largo proceso ciudadano por recuperar el estatus pol\u00edtico administrativo que ten\u00eda hasta 1974 la entonces Provincia de Valdivia. Pero adem\u00e1s se ha transformado en uno de los hechos m\u00e1s relevantes en materia de descentralizaci\u00f3n intrarregional, deslocalizaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos y gesti\u00f3n administrativa desde la instalaci\u00f3n de los Gobiernos Regionales, a inicios de la d\u00e9cada de los 90`.</p><p>La nueva configuraci\u00f3n tiene sus or\u00edgenes en la divisi\u00f3n territorial establecida en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1925 en que el pa\u00eds se estructuraba en provincias, departamentos, subdelegaciones/comunas y distritos. Hasta 1973 exist\u00edan 25 provincias, entre ellas Valdivia, cuya capital era la ciudad de Valdivia. Pero a su vez la provincia estaba conformada por 3 departamentos: Valdivia, La Uni\u00f3n y R\u00edo Bueno.</p><p>Esta condici\u00f3n provincial se modific\u00f3 parcialmente cuando en 1965, la recientemente creada Oficina Nacional de Planificaci\u00f3n, ODEPLAN, realiz\u00f3 la primera propuesta de regionalizaci\u00f3n en el pa\u00eds. En dicha ocasi\u00f3n las provincias de Valdivia, Caut\u00edn y Osorno conformaron la VIII Regi\u00f3n. Sin embargo, un fuerte movimiento de descontento en Temuco hizo cambiar este proyecto, que deriv\u00f3 finalmente en que se constituyera la IX Regi\u00f3n, en 1968, con las provincias de Valdivia y Osorno y estableciendo como capital regional a la ciudad de Valdivia. Asimismo, se desarroll\u00f3 una serie de iniciativas orientadas a la desconcentraci\u00f3n a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de Oficinas Regionales, Corporaciones de Desarrollo Regional, entre otras, en la que Valdivia se vio favorecida por su condici\u00f3n de cabecera regional.</p><p>No obstante, la instauraci\u00f3n del r\u00e9gimen militar trajo consigo un cambio radical en la concepci\u00f3n de regionalizaci\u00f3n. De una mirada integradora de desarrollo regional se pas\u00f3 a una estrategia que privilegi\u00f3 la geopol\u00edtica y la defensa nacional, que se materializ\u00f3 a trav\u00e9s de una regionalizaci\u00f3n que desconoci\u00f3 las caracter\u00edsticas hist\u00f3ricas, pol\u00edticas y econ\u00f3micas de los territorios. En este sentido, la configuraci\u00f3n de la X Regi\u00f3n de Los Lagos y el establecimiento de la capital regional en Puerto Montt, tuvo importantes repercusiones en la provincia de Valdivia que llev\u00f3 a diversas organizaciones empresariales, gremiales y sociales a ir gestando un movimiento ciudadano que demand\u00f3 el antiguo estatus y que se fortalec\u00eda en la medida que disminu\u00eda la inversi\u00f3n p\u00fablica, la cantidad de habitantes y la actividad econ\u00f3mica.</p><p>Durante el Gobierno de Eduardo Frei Ruiz Tagle se iniciaron importantes avances a trav\u00e9s de la elaboraci\u00f3n de diversos estudios que evaluaron la factibilidad de que la provincia de Valdivia se pudiese transformar en Regi\u00f3n. En este contexto, uno de los hitos m\u00e1s relevantes fue el Instructivo emitido por su Presidente al Gobernador de Valdivia, con fecha del 4 de agosto de 1997, en que establec\u00eda que era preciso ampliar y perfeccionar las transferencias, las competencias y recursos prioritariamente a las provincias de Arica y Valdivia.</p><p>Junto a este proceso se desarrollaron otras acciones que fueron fortaleciendo un movimiento en pro de la nueva regi\u00f3n: la creaci\u00f3n del Comit\u00e9 Femenino Nueva Regi\u00f3n (1995), la Agenda Pactada de Desarrollo Provincial (1997) y la Asociaci\u00f3n Provincial de Municipalidades de Valdivia (2003), los que sumado al trabajo de m\u00e1s de una d\u00e9cada por parte del Comit\u00e9 Nueva Regi\u00f3n (1983) sentaron las bases para lo que ser\u00eda la futura Regi\u00f3n de Los R\u00edos.</p><p>Fue as\u00ed que tras un largo periplo, el 26 de agosto de 2005, se promulg\u00f3 la reforma constitucional contenida en la Ley N\u00ba 20.050, que introdujo modificaciones a la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica, a trav\u00e9s de los cuales se elimin\u00f3 el numeral referido a la cantidad de regiones y se uniform\u00f3 el procedimiento para crearlas y suprimirlas, dejando entregado a una ley, de rango org\u00e1nico constitucional, lo relativo a la divisi\u00f3n pol\u00edtica y administrativa del pa\u00eds.</p><p>Esta importante modificaci\u00f3n permiti\u00f3 que, en octubre del 2005, en la ciudad de Valdivia, el Presidente Ricardo Lagos firmara el proyecto que creaba la nueva Regi\u00f3n de Los R\u00edos el que, posteriormente, fue enviado al Congreso para su tramitaci\u00f3n.</p><p>Todo este proceso culmin\u00f3 el 16 de marzo de 2007 cuando la Presidenta de la Rep\u00fablica, Sra. Michelle Bachelet, firm\u00f3 la Ley N\u00ba 20.174 que creaba la Regi\u00f3n de Los R\u00edos y que fijaba un plazo de 180 d\u00edas para su instalaci\u00f3n. Esto signific\u00f3 que el d\u00eda 2 octubre se cumpliera por fin la hist\u00f3rica demanda de ser Regi\u00f3n y se diera inicio a la construcci\u00f3n de un nuevo destino para la ex provincia de Valdivia mediante la conformaci\u00f3n de su nueva institucionalidad p\u00fablica, y muy especialmente, a partir de la elaboraci\u00f3n del principal instrumento de planificaci\u00f3n: la Estrategia Regional de Desarrollo.</p><p>En el entendido de que la ley que cre\u00f3 la Regi\u00f3n de Los R\u00edos tuvo un fuerte correlato social, ya que fue la voz de la ciudadan\u00eda la que mantuvo por tres d\u00e9cadas la demanda por la divisi\u00f3n regional, es de toda justicia y realismo pol\u00edtico plantear la construcci\u00f3n de una Estrategia Regional de Desarrollo mediante un proceso t\u00e9cnicamente implementado y socialmente validado.</p><p>En este contexto, durante el proceso de la Delegaci\u00f3n Presidencial y en el primer a\u00f1o de funcionamiento del Gobierno Regional de Los R\u00edos se realizaron diversas actividades que permitieron recoger los anhelos y esperanzas de la comunidad respecto al futuro de su nuevo territorio, las que fueron sistematizadas para constituirse en el fundamento de esta Estrategia que nos regir\u00e1 en los pr\u00f3ximos 10 a\u00f1os.</p><h3>Creacion y Participacion</h3><p>La \u201cPropuesta de Estrategia Regional de Desarrollo, 2008-2018, Regi\u00f3n de Los R\u00edos\u201d realizada por la Divisi\u00f3n de Planificaci\u00f3n y Desarrollo Regional del Gobierno Regional a partir de los resultados obtenidos en los Di\u00e1logos Ciudadanos, que se efectuaron durante el per\u00edodo de la Delegaci\u00f3n, en la Consultor\u00eda \u201cImplementaci\u00f3n de Procesos de Planificaci\u00f3n Territorial Participativa para la Nueva Regi\u00f3n de Los R\u00edos\u201d, elaborada por el Programa Eco-Regi\u00f3n Agenda Local 21, y los Planes de Desarrollo Comunal, entre los principales insumos. Esto permiti\u00f3 acceder a una amplia informaci\u00f3n respecto a la realidad del nuevo territorio y en los que participaron m\u00e1s de tres mil personas a nivel regional.</p><p>A esto se debe agregar lo obtenido en los Talleres T\u00e9cnicos, efectuados durante el mes de septiembre, y del Estudio de Prospectiva Regional, a cargo de la Universidad Austral de Chile, el que configur\u00f3 siete escenarios exploratorios. Estos aportes fueron de vital importancia para la elaboraci\u00f3n del escenario deseado y de los lineamientos y objetivos estrat\u00e9gicos.</p><p>La finalidad para dar a conocer este documento a los principales actores de la comunidad regional constituye la principal acci\u00f3n en la construcci\u00f3n de este instrumento: analizar y validar los contenidos de esta propuesta para dar forma, posteriormente, al Documento Final. Y de esta manera poder comprender y asumir que la Estrategia Regional de Desarrollo forma parte de todos los habitantes de la Regi\u00f3n de Los R\u00edos.</p><h3>Deliberaciones y Decisiones</h3><p>Durante los meses de agosto y septiembre de 2007 se desarrollaron 13 eventos participativos en cada una de las comunas de la nueva Region. Esta instancia de participaci\u00f3n fue reforzada por las opiniones recogidas a trav\u00e9s de la pagina web y por los buzones de participaci\u00f3n ubicados en cada una de las 12 municipalidades.</p><p>Los Dialogos Ciudadanos fueron instancias de gran convocatoria, puesto que reuni\u00f3 a individuos sin participaci\u00f3n organizacional, autoridades de gobierno, servicios p\u00fablicos y representantes de la sociedad civil, quienes debatieron sobre los principales aspectos y problematicas que implicaba la instalaci\u00f3n de la nueva Region.</p><p>La informaci\u00f3n levantada en los Dialogos Ciudadanos se estructuro en tres lineamientos espec\u00edficos:</p><ul><li>Descentralizacion de los servicios p\u00fablicos</li><li>Proyectos Emblematicos para el \u201cBicentenario\u201d</li><li>Ejes de desarrollo y crecimiento para la Region de los Rios que deber\u00eda privilegiar la Estrategia Regional de Desarrollo</li></ul><p>Las principales sugerencia y/ o propuestas ciudadanas que se recogieron a partir de estos Dialogos se centraron en tematicas vinculadas al desarrollo sustentable, apoyo al sector tur\u00edstico y productivo, protecci\u00f3n al medio ambiente, fortalecimiento de la identidad intercultural regional, entre las mas importantes.</p><p>Las mismas se incorporan a los planes locales y regionales de gobierno para ser tratadas en particular nuevamente sobre proyectos espec\u00edficos donde se aplicarian.</p><h3>Outcomes y Efectos</h3><p>Los Outputs especificos sobre estos lineamentos fueron, entre otros, algunos de los que se detallan a continuacion:</p><ul><li>Creacion de ciudadela universitaria</li><li>Conectividad vial</li><li>Descontaminacion de rios y lagos</li><li>Hospital moderno</li><li>Restauracion de funcionamiento de Estacion Mariquina</li><li>Electrificacion de zonas rurales</li><li>Desarrollo de medios de comunicacion locales (diario, television y diarios)</li><li>Desarrollo el turismo rural y el etnoturismo</li></ul><p>\u00a0</p><p>De acuerdo a los resultados obtenidos, es importante se\u00f1alar que de cada sector econ\u00f3mico asociado al Sistema Nacional de Inversiones tambi\u00e9n fue posible identificar una idea com\u00fan que fue traducida en objetivos y/o acciones estrat\u00e9gicas. Esto permiti\u00f3 enfatizar los aspectos cualitativos de los procesos participativos desarrollados.</p><p>Dentro de las principales \u00e1reas de inter\u00e9s se destacaron:</p><ul><li>Protecci\u00f3n ambiental, manejo de cuencas y recursos naturales.</li><li>Plan de generaci\u00f3n de alternativas energ\u00e9ticas.</li><li>Plan de desarrollo para la pesca artesanal.</li><li>Ordenamiento predial, propiedad de la tierra y apoyo a peque\u00f1os propietarios.</li><li>Imagen urbana y calidad de espacios p\u00fablicos.</li><li>Plan de infraestructura para la conectividad regional.</li><li>Conectividad digital, comunicaciones y difusi\u00f3n.</li><li>Salud con mayor cobertura y especialidades en las comunas con sello intercultural.</li><li>Conformaci\u00f3n de cadenas productivas y circuitos tur\u00edsticos regionales.</li><li>Educaci\u00f3n intercultural con pertinencia territorial.</li><li>Saneamiento de servicios b\u00e1sicos en zonas rurales.</li><li>Pol\u00edtica de desarrollo deportivo regional.</li></ul><p>\u00a0</p><p>En esta perspectiva, se debe mencionar el gran inter\u00e9s de la ciudadan\u00eda en fortalecer los v\u00ednculos entre los distintos organismos p\u00fablicos tanto comunal, provincial como regional, y las organizaciones sociales existentes en la Regi\u00f3n de Los R\u00edos.</p><h3>Analisis y Criticas</h3><p>Dentro de la perspectiva definida en el curso sobre <em>participacion ciudadana</em> (participacion activa de los ciudadanos de forma real, individual y concreta para realizar una eleccion y tomar una decision, proceso por el cual los ciudadanos inciden en las decisiones publicas) la misma se renstringe a la primer parte del presente proyecto, en el cual se estima dar forma a las instituciones a traves de los resultados recolectados individual y, principalmente, colectivamente (instituciones de todo tipo: iglesias, asociaciones vecinales, etc.). Establecidos los departamentos o secretarias que se encargaran de encausar las principales problematicas definidas, la participacion se vuelve, en grado, menos directa, ya que los convocados a delibarar sobre los proyectos especificos, son representantes de asociaciones de todo tipo, pero sin incluir la participacion individual. Si bien se realizan talleres informativos sobre los objetivos y formas de las medidas adoptadas, estos no permiten la modificacion de los mismas. Sin embargo, este proceso queda por fuera del periodo y acciones evaluadas, que se restringe a los <em>Dialogos Ciudadanos.</em></p><p>Algunos datos sobre esta primer etapa, nos muestra los siguientes resultados:</p><p>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Participa y es dirigente\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Participa sin diregencia\u00a0\u00a0\u00a0 No participa en organizacion alguna</p><p>Femeninos\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 381\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 163\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 45</p><p>Masculinos\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 327\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 121\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 35</p><p>\u00a0</p><p>La participacion individual se ve fuertemente inferior a las restantes. Los intereses colectivos de grupos especificos se veran, de esta manera, sobreestimados. La evaluacion sobre los grados de democratizacion, si bien no son en su mayoria de participacion individual, no pueden ser despreciadas ya que se encuentra en un proceso de construccion constante y, en definitiva, se acerca a la ampliacion absoluta</p><h3>\u00a0</h3><h3><strong>Fuentes</strong></h3><p>P\u00e1ginas Web:</p><ul><li><a href=\"http://erd.goredelosrios.cl/index.php/estrategia/presentacion/conozca-la-estrategia-regional-de-desarrollo\">http://erd.goredelosrios.cl/index.php/estrategia/presentacion/conozca-la...</a></li></ul><p>Diarios</p><ul><li>Valdivia Noticias \u2013 <a href=\"http://www.diariodevaldivia.cl/\">http://www.diariodevaldivia.cl/</a></li><li>Universitario La Aldea - <a href=\"http://www.laaldea.cl/\">http://www.laaldea.cl/</a></li><li>Mercurio \u2013 <a href=\"http://www.elmercurio.cl/\">http://www.elmercurio.cl/</a></li><li>La Tercera \u2013 <a href=\"http://www.latercera.com/\">http://www.latercera.com/</a></li><li>Austral - <a href=\"http://www.australtemuco.cl/\">http://www.australtemuco.cl/</a></li></ul><p>Documentos</p><ul><li>Historia de la Ley 20.175, Biblioteca del Congreso Nacional de Chile</li><li>\u201cConsultor\u00eda: Implementaci\u00f3n de procesos de planificaci\u00f3n territorial participativa para la Nueva Regi\u00f3n de los R\u00edos\u201d, Plan de Accion Regional</li><li>Reglamento Consejo Consultivo, Estrategia Regional de Desarrollo</li></ul>", "title": "Estrategia Regional de Desarrollo e Di\u00e1logos Ciudadanos, Regi\u00f3n de los R\u00edos (Chile)"}